
\chapter{Wurzelsysteme}
\label{chapter:root-systems}
\setStdField{\Reals}
% the dynkin-diagrams package uses \renewcommand, however \do is relaxed by the \chapter in scrbook
\newcommand{\do}{}
Wir axiomatisieren die Eigenschaften von \(\Phi\) gemäß dem vorherigem Kapitel.
Dies führt uns zu einer Klassifigkation aller solcher Wurzelmengen \(\Phi\).

Es sei \(E\) ein endlich"=dimensionaler euklidischer Raum, d.h. ein endlich"=dimensionaler \(\Reals\)-Vektorraum mit Skalarprodukt \(\DotProd{-}{=}\), also einer symmetrisch, positiv definiten Bilinearform auf \(E\).

\section{Spiegelungen}
Zunächst betrachten wir Spiegelungen, wir haben bereits gesehen, dass diese bei Wurzel eine Rolle spielen.
Sie werden daher auch Teil unserer Axiomatik werden.
Lie-Algebren sind in diesem Sinne symmetrisch, wir werden dies später vertieft untersuchen.
\begin{definition}
	\label{def:reflections}
	\begin{enumerate}
		\item Eine \Def{Hyperebene} \(S\) in \(E\) ist ein Untervektorraum der Codimension \(1\), d.h. \(\Dim{E/S} = 1\).
		\item \(\sigma \in \End{E}\) heißt \Def{Spiegelung}, wenn eine Hyperebene \(S \SubVec E\) existiert, mit
			\begin{enumerate}
				\item \(\sigma(x) = x\) für alle \(x \in S\)
				\item \(\sigma(x) = -x\) für alle \(x \in \Ortho{S}\)
			\end{enumerate}
			In diesem Fall heißt \(\sigma\) auch \Def{Spiegelung an \(S\)}.
		\item Für \(0 \neq y \in E\) sei \(\Reflection{y}\) die Spiegelung an
			\[ S_y \coloneq \Ortho{\VecSpan{y}} = \{ x \in E : \DotProd{x}{y} = 0 \} ,\]
			d.h. \(\Reflection{y}\) ist die durch (2) für \(S = S_y\) definierte lineare Abbildung von \(E\).
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{bemerkung}
	\label{thm:characterization-of-reflections}
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(\sigma\) eine Spiegelung in \(\End{E}\).
			Dann ist \(\DotProd{\sigma(x)}{\sigma(y)} = \DotProd{x}{y}\) für alle \(x, y \in E\), d.h. \(\sigma\) ist bezüglich \(\DotProd{-}{=}\) orthogonale Abbildung.
		\item Für \(0 \neq y \in E\) und \(x \in E\) gilt
			\[ \Reflection{y}(x) = x - \frac{2 \DotProd{x}{y}}{\DotProd{y}{y}} y \]
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(S \SubVec E\) Hyperebene, so dass \(\sigma\) die Spiegelung an \(S\) ist und sei \(T = \Ortho{S}\).
			Jedes \(x \in E\) hat die eindeutige Zerlegung als \(x = x_S + x_T\) mit \(x_S \in S, x_T \in T\).
			Also ist \(\sigma(x) = x_S - x_T\) für alle \(x \in E\) und für \(x, y \in E\) folgt
			\begin{align*}
				\DotProd{\sigma(x)}{\sigma(y)}
				&= \DotProd{x_S - x_T}{y_S - y_T}
				= \DotProd{x_S}{y_S} + \DotProd{x_T}{y_T} \\
				&= \DotProd{x_S + x_T}{y_S + y_T}
				= \DotProd{x}{y}
			\end{align*}
		\item Sei \(\tau \in \End(E)\) definiert durch
			\[ \tau(x) \coloneq x - \frac{2 \DotProd{x}{y}}{\DotProd{y}{y}} y, \forall x \in E \]
			\begin{itemize}
			\item Für \(x \in S_y\) ist \(\DotProd{x}{y} = 0\) und daher \(\tau(x) = x\).
			\item Für \(x \in \VecSpan{y} = \Ortho{S_y}\), etwa \(x = cy\) ist
				\[ \tau(x) = x - c \frac{2 \DotProd{y}{y}}{\DotProd{y}{y}} y = x - 2x = -x .\]
			\end{itemize}
			Es folgt also \(\tau = \Reflection{y}\).
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{definition}
	Für \(0 \neq \alpha, \beta \in E\) setzen wir
	\[ \NrmDotProd{\beta}{\alpha} \coloneq \frac{2 \DotProd{\beta}{\alpha}}{\DotProd{\alpha}{\alpha}} .\]
\end{definition}

\section{Die Axiome und die Weylgruppe}
Wir kommen nun zu der Axiomatisierung von Wurzelsystemen.
Wir werden diese seperat studieren können und unsere Resultate auf Lie-Algebren zurück übertragen können.
Dadurch wird sich herausstellen, welche halbeinfachen Lie-Algebren existieren.
\begin{definition}
	\label{def:rootsystem}
	\(\Phi \subseteq E\) heißt \Def{Wurzelsysteme}, wenn gilt:
	\begin{enumerate}
		\item \(\Phi\) ist endlich, \(\VecSpan{\Phi} = E\) und \(0 \not\in \Phi\).
		\item Ist \(\alpha \in \Phi, r \in \Reals\) mit \(r \alpha \in \Phi\), dann gilt \(r = \pm 1\).
		\item Ist \(\alpha \in \Phi\), dann ist \(\Reflection{\alpha}(\Phi) = \Phi\).
		\item Für \(\alpha, \beta \in \Phi\) ist \(\NrmDotProd{\beta}{\alpha} \in \Ints\).
	\end{enumerate}
	Der \Def{Rang} von \(\Phi\) ist die Dimension von \(E\).
\end{definition}
\begin{bemerkung}
	Sei \(L\) eine halbeinfache Lie-Algebra über einem algebraisch-abgeschlossenen Körper der Charakteristik \(0\) und \(\Phi\) die Menge der Wurzeln von \(L\) bezüglich einer maximalen toralen Unteralgebra \(H\), und \(E\) wie in \cref{def:continued-dot-product}.
	Dann ist \(\Phi\) ein Wurzelsystem in \(E\).
\end{bemerkung}
\begin{definition}
	Sei \(\Phi\) ein Wurzelsystem in \(E\).
	Setze
	\[ \Weyl \coloneq \VecSpanRel{\Reflection{\alpha}}{\alpha \in \Phi} \SubVec \OL{E} \SubVec \GL{E} .\]
	\(\Weyl\) heißt die \Def{Weylgruppe} von \(\Phi\).
\end{definition}
\begin{bemerkung}
	\(\Weyl\) ist endlich.
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	\(\Weyl\) operiert auf \(\Phi\) durch Permutation.
	Sei \(w \in \Weyl\) mit \(w(\alpha) = \alpha\) für alle \(\alpha \in \Phi\).
	Dann ist \(w = \Id[E]\) wegen \(\VecSpan{\Phi} = E\).
	Also ist \(\Weyl\) isomorph zu einer Untergruppe von \(\Sym{\Phi}\).
\end{beweis}
\begin{definition}
	\label{def:rootsystem-isomorphy}
	Seie \(E, E'\) endlich-dimensionale euklidische Räume mit Wurzelsystemen \(\Phi \subseteq E\) und \(\Phi' \subseteq E'\).
	\((\Phi,E)\) und \((\Phi',E')\) heißen \Def{isomorph}, wenn ein \(\Reals\)-Vektorraum-Isomorphismus \(\mu : E \to E'\) existiert mit \(\mu(\Phi) = \Phi'\) und \(\NrmDotProd{\mu(\beta)}{\mu(\alpha)} = \NrmDotProd{\beta}{\alpha}\) für alle \(\alpha, \beta \in \Phi\).
	(Es wird nicht verlangt, dass \(\mu\) eine Isometrie von \(E\) und \(E'\) ist.)
\end{definition}
\begin{bemerkung}
	Sei \(\Phi \subseteq E\) ein Wurzelsystem und \(w \in \Weyl\).
	Dann ist \(w\) Automorphismus von \((\Phi,E)\).
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	Es genügt, \(w = \Reflection{\alpha}\) für alle \(\alpha \in \Phi\) auszunehmen.
	Dazu gilt \(\Reflection{\alpha}(\Phi) = \Phi\) nach \ref{def:rootsystem}.R3 und \(\Reflection{\alpha} \in \OL{E}\) nach \cref{thm:characterization-of-reflections}.
\end{beweis}
\begin{bemerkung}
	Sei \(\Phi \subseteq E\) ein Wurzelsystem.
	Für \(\alpha \in \Phi\) sei \(\Nrm{\alpha} \coloneq \frac{2 \alpha}{\DotProd{\alpha}{\alpha}}\)
	Setze ferner \(\Nrm{\Phi} \coloneq \{ \Nrm{\alpha} : \alpha \in \Phi \}\).
	Dann ist \(\Nrm{\Phi}\) ein Wurzelsystem in \(E\), dessen Weylgruppe gleich \(\Weyl\) ist.
	\(\Nrm{\Phi}\) heißt das zu \(\Phi\) duale Wurzelsystem.
\end{bemerkung}

\section{Beispiele}
%%DEBUCK OFF
\begin{beispiel}[Wurzelsysteme von kleinem Rang]
	\label{example:small-rank-rootsystems}
	~\\
	\begingroup
	\makeatletter
	\usetikzlibrary{calc}
	\tikzset{
		>=latex,
		every picture/.append style={scale=1.7},
		null/.style={shape=circle,fill,inner sep=1pt},
		every path/.style={->},
		label distance=2mm,
		label position={90-atan2(\the\tikz@lastxsaved,\the\tikz@lastysaved)},
		anchor/.append code={\def\tikz@anchor{center}}
	}
	\begin{enumerate}
		\item
			\(l=1\)
			\[
				\begin{tikzpicture}
					\node[null] (0) at (0,0) {};
					\coordinate (a) at (1,0);
					\draw (0) -- (a) node [label=\(\alpha\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (a)$) node [label=\(-\alpha\)] {};
				\end{tikzpicture}
				\tag{\(A_1\)}
			\]
		\item
			\(l=2\)
			\[
				\begin{tikzpicture}
					\node[null] (0) at (0,0) {};
					\coordinate (a) at (1,0);
					\coordinate (b) at (0,1);
					\draw (0) -- (a) node [label=\(\alpha\)] {};
					\draw (0) -- (b) node [label=\(\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (a)$) node [label=\(-\alpha\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (b)$) node [label=\(-\beta\)] {};
				\end{tikzpicture}
				\tag{\(A_1 \times A_1\)}
			\]
		\item
			\(l=2\)
			\[
				\begin{tikzpicture}
					\node[null] (0) at (0,0) {};
					\coordinate (a) at (1,0);
					\coordinate (b) at (120:1);
					\draw (0) -- (a) node [label=\(\alpha\)] {};
					\draw (0) -- (b) node [label=\(\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (a)$) node [label=\(-\alpha\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (b)$) node [label=\(-\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(a) + (b)$) node [label=\(\alpha+\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (a) - (b)$) node [label=\(-\alpha-\beta\)] {};
				\end{tikzpicture}
				\tag{\(A_2\)}
			\]
		\item
			\(l=2\)
			\[
				\begin{tikzpicture}
					\node[null] (0) at (0,0) {};
					\coordinate (a) at (1,0);
					\coordinate (b) at (-1,1);
					\draw (0) -- (a) node [label=\(\alpha\)] {};
					\draw (0) -- (b) node [label=\(\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (a)$) node [label=\(-\alpha\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (b)$) node [label=\(-\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(a) + (b)$) node [label=\(\alpha+\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (a) - (b)$) node [label=\(-\alpha-\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($2*(a) + (b)$) node [label=\(2\alpha+\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - 2*(a) - (b)$) node [label=\(-2\alpha-\beta\)] {};
				\end{tikzpicture}
				\tag{\(B_2\)}
			\]
		\item
			\(l=2\)
			\[
				\begin{tikzpicture}
					\node[null] (0) at (0,0) {};
					\coordinate (a) at (1,0);
					\coordinate (b) at (150:1.7320);
					\draw (0) -- (a) node [label=\(\alpha\)] {};
					\draw (0) -- (b) node [label=\(\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (a)$) node [label=\(-\alpha\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (b)$) node [label=\(-\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(a) + (b)$) node [label=\(\alpha+\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - (a) - (b)$) node [label=\(-\alpha-\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($2*(a) + (b)$) node [label=\(2\alpha+\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($(0) - 2*(a) - (b)$) node [label=\(-2\alpha-\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($3*(a) + 2*(b)$) node [label=\(3\alpha+2\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($3*(a) + (b)$) node [label=\(3\alpha+\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($-3*(a) - 2*(b)$) node [label=\(-3\alpha-2\beta\)] {};
					\draw (0) -- ($-3*(a) - (b)$) node [label=\(-3\alpha-\beta\)] {};
				\end{tikzpicture}
				\tag{\(G_2\)}
			\]
	\end{enumerate}
	\makeatother
	\endgroup
\end{beispiel}
%%DEBUCK ON

\section{Paare von Wurzeln}
Sei \(\Phi \subseteq E\) ein Wurzelsystem.
Für \(x  \in E\) sei (wie üblich) \(\Norm{x} = \sqrt{\DotProd{x}{x}} \in \Reals_{\geq 0}\).
Die Cauchy-Schwarz Ungleichung für \(x, y \in E\) lautet
\[ |\DotProd{x}{y}| \leq \Norm{x} \cdot \Norm{y} .\]
Sind \(x, y \neq 0\) dann ist der Winkel \(\Angle{x}{y}\) zwischen \(x\) und \(y\) definiert durch
\[ \cos(\Angle{x}{y}) = \frac{\DotProd{x}{y}}{\Norm{x} \cdot \Norm{y}}, \qquad 0 \leq \Angle{x}{y} \leq \pi .\]

\begin{lemma}
	\label{thm:only-few-angles-possible}
	Seien \(\alpha, \beta \in \Phi\) mit \(\alpha \neq \pm\beta\) und \(\Norm{\beta} \geq \Norm{\alpha}\).
	Dann gibt es für den Winkel \(\Angle{\alpha}{\beta}\) nur die folgenden Möglichkeiten
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|c|c}
			\(\NrmDotProd{\alpha}{\beta}\) & \(\NrmDotProd{\beta}{\alpha}\) & \(\Angle{\alpha}{\beta}\) & \(\frac{\Norm{\beta}^2}{\Norm{\alpha}^2} = \frac{\NrmDotProd{\beta}{\alpha}}{\NrmDotProd{\alpha}{\beta}}\) \\
			\hline
			\( 0\) & \( 0\) & \(\frac{ \pi}{2}\) & -- \\
			\( 1\) & \( 1\) & \(\frac{ \pi}{3}\) & \(1\) \\
			\(-1\) & \(-1\) & \(\frac{2\pi}{3}\) & \(1\) \\
			\( 1\) & \( 2\) & \(\frac{ \pi}{4}\) & \(2\) \\
			\(-1\) & \(-2\) & \(\frac{3\pi}{4}\) & \(2\) \\
			\( 1\) & \( 3\) & \(\frac{ \pi}{6}\) & \(3\) \\
			\(-1\) & \(-3\) & \(\frac{5\pi}{6}\) & \(3\)
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Es gilt
	\[
		\NrmDotProd{\alpha}{\beta}
		= \frac{2 \DotProd{\beta}{\alpha}}{\DotProd{\alpha}{\alpha}}
		= 2 \frac{\Norm{\beta}}{\Norm{\alpha}} \cos(\Angle{\beta}{\alpha})
	\]
	und daher \(\NrmDotProd{\alpha}{\beta}\NrmDotProd{\beta}{\alpha} = 4 (\cos \Angle{\beta}{\alpha})^2 \geq 0\).
	Wegen \ref{def:rootsystem}.R4 ist \(4 (\cos \Angle{\alpha}{\beta})^2 \in \NatsZ\).
	Ferner gilt wegen \(\Norm{\beta} \geq \Norm{\alpha}\) auch
	\[
		\NrmDotProd{\alpha}{\beta}
		= \frac{2 \DotProd{\alpha}{\beta}}{\Norm{\beta}^2}
		\leq \frac{2 \DotProd{\beta}{\alpha}}{\Norm{\alpha}^2}
		= \NrmDotProd{\beta}{\alpha}
		.
	\]
	\(\NrmDotProd{\alpha}{\beta}\) und \(\NrmDotProd{\beta}{\alpha}\) haben das gleiche Vorzeichen, da \(\NrmDotProd{\alpha}{\beta} \NrmDotProd{\beta}{\alpha} \geq 0\).
	Da \(\NrmDotProd{\beta}{\alpha} = 4 (\cos \Angle{\beta}{\alpha})^2 \leq 4\) gibt es nur die angegebenen Möglichkeiten.
	Insbesondere ist \((\cos \Angle{\beta}{\alpha})^2 = 1\) auszuschließen, da dann \(\alpha = \pm\beta\) gilt.
\end{beweis}
\begin{lemma}
	\label{thm:angle-determined-roots}
	Seien \(\alpha, \beta \in \Phi\) mit \(\alpha \neq \pm\beta\).
	\begin{enumerate}
		\item Falls \(\DotProd{\alpha}{\beta} > 0\) (spitzer Winkel), dann \(\alpha - \beta \in \Phi\).
		\item Falls \(\DotProd{\alpha}{\beta} < 0\) (stumpfer Winkel), dann \(\alpha + \beta \in \Phi\).
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item
			Dann gilt \(\DotProd{\alpha}{\beta} > 0\), nach \cref{thm:only-few-angles-possible} also \(\NrmDotProd{\alpha}{\beta} = 1\) oder \(\NrmDotProd{\beta}{\alpha} = 1\).
			Sei zuerst \(\NrmDotProd{\alpha}{\beta} = 1\), dann gilt nach \ref{def:rootsystem}.R3
			\[ \Reflection{\beta}(\alpha) = \alpha - \NrmDotProd{\alpha}{\beta} \beta = \alpha - \beta \in \Phi .\]
			Sonst ist \(\NrmDotProd{\beta}{\alpha} = 1\) und daher \(\Reflection{\alpha}(\beta) = \beta - \alpha \in \Phi\), es folgt \(-(\beta - \alpha) = \alpha - \beta \in \Phi\) nach \ref{def:rootsystem}.R2.
		\item
			Es gilt \(\DotProd{\alpha}{- \beta} > 0\) und \(\alpha + \beta = \alpha - (-\beta) \in \Phi\) nach (a).
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{definition}
	Seien \(\alpha, \beta \in \Phi\) mit \(\alpha \neq \pm\beta\).
	\(\{ \beta + i \alpha : i \in \Ints \} \cap \Phi\) heißt \Def{\(\alpha\)-Kette} durch \(\Phi\).
\end{definition}
\begin{bemerkung}[vgl. \cref{thm:root-calculations}.5]
	\label{thm:root-chains}
	Seien \(\alpha, \beta \in \Phi\) mit \(\alpha \neq \pm\beta\).
	Seien \(r\) bzw. \(q\) die größten ganzen Zahlen, so dass \(\beta - r \alpha \in \Phi\) bzw. \(\beta + q \alpha \in \Phi\).
	Dann ist \(\beta + i \alpha \in \Phi\) für alle \(-r \leq i \leq q\) und \(\NrmDotProd{\beta}{\alpha} = r - q\).
	Insbesondere hat die \(\alpha\)-Kette durch \(\beta\) höchstens die Länge \(4\) (vgl. \cref{example:small-rank-rootsystems}).
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	Angenommen, es existiert ein \(-r \leq i \leq q\) mit \(\beta + i \alpha \not\in \Phi\).
	Dann existieren auch \(s, p\) mit \(-r \leq s < p \leq q\) und
	\begin{align*}
		\beta + s \alpha \in \Phi, \quad&\quad \beta + (s + 1) \cdot \alpha \not\in \Phi, \\
		\beta + (p - 1) \cdot \alpha \in \Phi, \quad&\quad \beta + p \alpha \not\in \Phi.
	\end{align*}

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=15mm]
			\draw[fill] (0,0) circle (0.05) node[label=below:\(-r\)]{}
				--
				++(1,0) circle (0.05)
				-- +(0.2,0) edge[dotted] +(0.3,0) +(0.7,0) edge[dotted] +(0.8,0) +(0.8,0) --
				++(1,0) circle (0.05)
				--
				++(1,0) circle (0.05) node[label=below:\(s\)]{}
				++(1,0) circle (0.05) node[label=below:\(s + 2\)]{}
				-- +(0.2,0) edge[dotted] +(0.3,0) +(0.7,0) edge[dotted] +(0.8,0) +(0.8,0) --
				++(1,0) circle (0.05) node[label=below:\(p - 2\)]{}
				++(1,0) circle (0.05) node[label=below:\(p\)]{}
				--
				++(1,0) circle (0.05)
				-- +(0.2,0) edge[dotted] +(0.3,0) +(0.7,0) edge[dotted] +(0.8,0) +(0.8,0) --
				++(1,0) circle (0.05)
				--
				++(1,0) circle (0.05) node[label=below:\(q\)]{}
				;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	Nach \cref{thm:angle-determined-roots} ist \(\DotProd{\alpha}{\beta + s \alpha} \geq 0\) und \(\DotProd{\alpha}{\beta + p \alpha} \leq 0\), insbesondere also
	\[ \DotProd{\alpha}{\beta + p \alpha} \leq \DotProd{\alpha}{\beta + s \alpha} .\]
	Weiterhin gilt aber \(p \cdot \DotProd{\alpha}{\alpha} \leq s \cdot \DotProd{\alpha}{\alpha}\) und wir erhalten wegen \(\DotProd{\alpha}{\alpha} > 0\) den Widerpsruch \(p \leq s\).

	Für alle \(-r \leq i \leq q\) gilt nun:
	\begin{align*}
		\Reflection{\alpha}(\beta + i \alpha)
		&= \Reflection{\alpha}(\beta) + \Reflection{\alpha}(i \alpha) \\
		&= \beta - \NrmDotProd{\beta}{\alpha} \cdot \alpha - i \alpha \\
		&= \beta - (\NrmDotProd{\beta}{\alpha} + i) \cdot \alpha
		\in \Phi .
	\end{align*}
	Also ist \(r = \NrmDotProd{\beta}{\alpha} + q\), das heißt \(\NrmDotProd{\beta}{\alpha} = r - q\).
\end{beweis}

\section{Basen}
Sei \(\Phi \subseteq E\) ein Wurzelsystem mit Weylgruppe \(\Weyl\) und \(l\) der Rang von \(\Phi\) (also \(l \coloneq \Dim{E}\)).

\begin{definition}
	\label{def:rootsystem-basis}
	\begin{enumerate}
		\item \(\Delta \subset \Phi\) heißt \Def{Basis} von \(\Phi\), wenn gilt:
			\begin{enumerate}[label=(B\arabic*)]
				\item \(\Delta\) ist Vektorraum-Basis von \(E\)
				\item Ist \(\beta \in \Phi\) und die zugehörige Linearkombination \(\beta = \sum_{\alpha \in \Delta} k_{\alpha} \alpha\), dann sind \(k_{\alpha} \in \NatsZ\) für alle \(\alpha \in \Delta\) oder \(k_{\alpha} \in -\NatsZ\) für alle \(\alpha \in \Delta\).
			\end{enumerate}
		\item Sei \(\Delta\) eine Basis von \(\Phi\) (vorausgesetzt eine solche existiert).
			Die Elemente von \(\Delta\) heißen \Def{einfache Wurzeln} (bezüglich \(\Delta\)).
			\(\beta = \sum_{\alpha \in \Delta} k_{\alpha} \alpha \in \Phi\) heißt \Def{positiv} bzw. \Def{negativ}, wenn \(k_{\alpha} \geq 0\) für alle \(\alpha \in \Delta\) bzw. \(k_{\alpha} \leq 0\) für alle \(\alpha \in \Delta\).
			\Def{\(\PosRoots\)} bzw. \Def{\(\NegRoots\)} bezeichne die Menge der positiven bzw. negativen Wurzeln in \(\Phi\).
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{lemma}
	\label{thm:dull-angles-between-basis-vectors}
	Sei \(\Delta\) eine Basis von \(\Phi\).
	Dann ist \(\DotProd{\alpha}{\beta} \leq 0\) für alle \(\alpha \neq \beta \in \Delta\).
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Angenommen, es existieren \(\alpha \neq \beta \in \Phi\) mit \(\DotProd{\alpha}{\beta} > 0\).
	Nach \cref{thm:only-few-angles-possible} ist \(\alpha - \beta \in \Phi\) im Widerpsruch zu \cref{def:rootsystem-basis}.1.B2.
\end{beweis}
Unsere Ziele werden es sein,
\begin{itemize}
	\item zu jedem Wurzelsystem \(\Phi\) die Existenz einer Basis nachzuweisen und
	\item uns einen Überblick über alle Basen zu verschaffen.
\end{itemize}
\begin{mdframed}[style=thmstyle]
	\textbf{Notation.}
	Für \(0 \neq x \in E\) und \(S \subseteq E\) sei \(\Aligned{S}{x} \coloneq \{ y \in S : \DotProd{x}{y} > 0 \}\).
\end{mdframed}
Es mag zum Verständnis beitragen, dies zu visualisieren:
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[]
		\makeatletter
		\def\line@tikz{(-1,3.5) -- (1,-3.5)}
		\def\ortho@tikz{(-3.5,-1) -- (3.5,1)}
		\def\vector@tikz{(0,0) -- node[midway,above=0.1,circle,fill=white] {\(x\)} (0.961524, 0.274721)}
		\def\shape@tikz{(-2.5,-0.5) (-2,1) (-2,2) (-1,2.5) (1,2) (2.5,0.5) (2.5,-0.5) (3,-1) (2,-1.5) (1,-2) (0,-2) (-1,-2)}

		\draw [step=1cm,gray,thin] (-3.5,-3.5) grid (3.5,3.5);
		\draw [dashed] \line@tikz \ortho@tikz;
		\draw [thick] plot [smooth cycle] coordinates {\shape@tikz};
		\begin{scope}
			\clip \line@tikz -- (3.5,-3.5) -- (3.5,3.5);
			\draw [blue,thick,pattern=crosshatch dots,pattern color=blue] plot [smooth cycle] coordinates {\shape@tikz};
		\end{scope}
		\draw [thick,->,>=stealth] \vector@tikz;
		\draw node at (-1.6,1.8) {\(S\)};
		\draw node at (2.5,-1.8) {\(\color{blue} \Aligned{S}{x}\)};
		\makeatother
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{lemma}
	\label{thm:aligned-core-nonempty}
	Sei \(\{ x_1, \ldots, x_l \}\) eine Basis von \(E\), dann
	\[ \bigcap_{i=1}^{l} \Aligned{E}{x_i} \neq \emptyset .\]
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Für \(1 \leq i \leq l\) sei \(Y_i \coloneq \VecSpan{x_1, \ldots, x_i}\) und \(Z_i \coloneq \Ortho{Y_i}\).
	Zerlege \(x_i = y_i + z_i\) mit \(y_i \in Y_i\) und \(z_i \in Z_i\).
	Dann gilt für alle \(1 \leq i \leq l\)
	\[ \DotProd{x_i}{z_i} = \DotProd{y_i + z_i}{z_i} = \DotProd{z_i}{z_i} > 0 \]
	und \(\DotProd{x_j}{z_i} = 0\) für alle \(1 \leq i \neq j \leq l\), da \(x_j \in Y_i = \Ortho{Z_i}\).
	Also ist
	\[ \sum_{j=1}^{l} z_j \in \bigcap_{i=1}^{l} \Aligned{E}{x_i} .\]
\end{beweis}
\begin{lemma}
	\label{thm:linear-independence-criterion}
	Sei \(0 \neq x \in E\) und \(S \subseteq \Aligned{E}{x}\) mit \(\DotProd{u}{v} \leq 0\) für alle \(u \neq v \in S\), dann ist \(S\) linear unabhängig.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei \(0 = \sum_{u \in S} r_u u\) (\(\star\)) mit \(r_u \in \Reals\) und fast allen \(r_u = 0\).
	Setze
	\[ S_{+} \coloneq \{ u \in S : r_u > 0 \}, \qquad S_{-} \coloneq \{ v \in S : r_v < 0 \} .\]
	Angenommen, \(S_{+} \neq \emptyset\).
	Setze
	\[ \varepsilon \coloneq \sum_{u \in S_{+}} r_u u = \sum_{v \in S_{-}} - r_v v .\]
	Jetzt ist
	\[ \DotProd{\varepsilon}{\varepsilon} = \sum_{u \in S_{+}} \sum_{v \in S_{-}} \underbrace{r_u (-r_v)}_{> 0} \cdot \underbrace{\DotProd{u}{v}}_{\leq 0} \leq 0 \]
	und es folgt \(\DotProd{\varepsilon}{\varepsilon} = 0\), das heißt \(\varepsilon = 0\).
	Wir erhalten den Widerpsruch
	\[ 0 = \DotProd{x}{\varepsilon} = \sum_{u \in S_{+}} \underbrace{r_u}_{> 0} \cdot \underbrace{\DotProd{x}{u}}_{> 0} > 0 ,\]
	weshalb \(S_{+} = \emptyset\) gelten muss.
	Durch Multiplikation von (\(\star\)) mit \(-1\) erhalten wir analog \(S_{-} = \emptyset\), daraus ergibt sich die Behauptung.
\end{beweis}
\begin{bemerkung}
	\label{thm:regular-and-irreducible-vectors}
	Sei \(0 \neq x \in E\).
	\begin{enumerate}
		\item \(x\) heißt \Def{regulär} für \(\Phi\), falls \(\DotProd{x}{\alpha} \neq 0\) für alle \(\alpha \in \Phi\).
		\item Es ist \(\{ y \in E : y \text{ regulär für } \Phi \} \neq \emptyset\), da \(\Phi\) endlich und z.B.
			\[ y \in E \setminus \bigcap_{\alpha \in \Phi} \Ortho{\VecSpan{\alpha}} \]
			das erfüllt.
		\item Sei \(x\) regulär für \(\Phi\), dann gilt \(\Phi = \Aligned{\Phi}{x} \cup - \Aligned{\Phi}{x}\) wegen \ref{def:rootsystem}.R2.
		\item Sei \(x\) regulär für \(\Phi\).
			\(\alpha \in \Aligned{\Phi}{x}\) heißt \Def{zerlegbar}, falls \(\beta_1, \beta_2 \in \Aligned{\Phi}{x}\) existieren, mit \(\alpha = \beta_1 + \beta_2\).
			Andernfalls heißt \(\alpha\) \Def{unzerlegbar}, setze
			\[ \Irred{x} \coloneq \{ \alpha \in \Aligned{\Phi}{x} : \alpha \text{ unzerlegbar} \} .\]
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{satz}[Basissatz]
	\label{thm:basis-characterization}
	Wir haben folgende Bijektion:
	\begin{enumerate}
		\item Ist \(0 \neq x \in E\) regulär für \(\Phi\), dann ist \(\Irred{x}\) eine Basis von \(\Phi\).
		\item Ist \(\Delta\) eine Basis von \(\Phi\), dann existiert ein reguläres \(0 \neq x \in E\) mit \(\Delta = \Irred{x}\).
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Setze \(\Delta \coloneq \Irred{x}\).
			\begin{enumerate}[label=\textbf{Schritt \arabic*:}, align=left]
				\item Für \(\alpha \in \Aligned{\Phi}{x}\) existieren \(k_{\beta} \in \NatsZ\) mit \(\alpha = \sum_{\beta \in \Delta} k_{\beta} \beta\).

					\textbf{Beweis.}
					Angenommen, nicht.
					Wähle \(\alpha \in \Aligned{\Phi}{x}\), welches keine solche Darstellung besitzt und für das \(\DotProd{x}{\alpha}\) minimal ist.
					Insbesondere ist \(\alpha \not\in \Delta\) und daher zerlegbar mit \(\alpha = \beta_1 + \beta_2\) und \(\beta_1, \beta_2 \in \Aligned{\Phi}{x}\).
					Es folgt
					\[ \DotProd{x}{\alpha} = \underbrace{\DotProd{x}{\beta_1}}_{> 0} + \underbrace{\DotProd{x}{\beta_2}}_{> 0} \]
					und wegen der Minimalität haben \(\beta_1, \beta_2\) eine Darstellung wie behauptet, weshalb auch \(\alpha = \beta_1 + \beta_2\) eine besitzt, Widerspruch!

				\item Für \(\alpha \neq \beta \in \Delta\) ist \(\DotProd{\alpha}{\beta} \leq 0\).

					\textbf{Beweis.}
					Angenommen \(\DotProd{\alpha}{\beta} > 0\).
					Nach \cref{thm:angle-determined-roots}.1 ist \(\alpha - \beta \in \Phi\), da \(\alpha \neq -\beta\) wegen \(\alpha, \beta \in \Aligned{\Phi}{x}\) und \(\alpha \neq \beta\).
					Somit haben wir deinen der Widersprüche
					\begin{itemize}
						\item \(\alpha - \beta \in \Aligned{\Phi}{x}\) und damit \(\alpha = \beta + (\alpha - \beta)\) zerlegbar.
						\item \(\beta - \alpha \in \Aligned{\Phi}{x}\) und damit \(\beta = \alpha + (\beta - \alpha)\) zerlegbar.
					\end{itemize}

				\item \(\Delta\) ist linear unabhängig.

					\textbf{Beweis.}
					\(\Delta \subseteq \Aligned{E}{x}\), die Behauptung folgt also aus \cref{thm:linear-independence-criterion} und Schritt (2).

				\item \(\Delta\) ist Basis von \(\Phi\).

					\textbf{Beweis.}
					Es ist \(\Phi = \Aligned{\Phi}{x} \cup - \Aligned{\Phi}{x}\).
					Aus Schritt (2) folgt \ref{def:rootsystem-basis}.B2.
					Ferner erzeugt \(\Delta\) als \(\Reals\)-Vektorraum \(E\), weshalb es sich nach dem Schritt (3) um eine Basis handelt.
			\end{enumerate}
		\item Sei \(\Delta\) eine Basis von \(E\).
			Wähle \(x \in E\) mit \(\DotProd{x}{\alpha} > 0\) für alle \(\alpha \in \Delta\), das wegen \cref{thm:aligned-core-nonempty} möglich ist.
			Wegen \ref{def:rootsystem-basis}.B2 ist \(x\) dann regulär für \(\Phi\).
			Weiter folgt \(\PosRoots \subseteq \Aligned{\Phi}{x}\) und \(\NegRoots \subseteq -\Aligned{\Phi}{x}\), woraus sich bereits Gleichheit ergibt.
			
			Da \(\Delta \subseteq \PosRoots = \Aligned{\Phi}{x}\) und \(\Delta\) Basis von \(\Phi\) ist, enthält \(\Delta\) lediglich unzerlegbare Elemente, das heißt \(\Delta \subseteq \Irred{x}\):
			Für \(\delta \in \Delta\) sei \(\delta = \nu + \mu\) mit \(\nu, \mu \in \PosRoots = \Aligned{\Phi}{x}\).
			Diese lassen sich als
			\[ \nu = \sum_{\alpha \in \Delta} n_{\alpha} \alpha, \qquad \mu = \sum_{\alpha \in \Delta} m_{\alpha} \alpha \]
			darstellen, es folgt \(\delta = \sum_{\alpha \in \Delta} (n_{\alpha} + m_{\alpha}) \cdot \alpha\).

			Nach (1) gilt \(\Card{\Irred{x}} = l\), womit \(\Delta = \Irred{x}\) aus \(\Card{\Delta} = l\) folgt.
	\end{enumerate}
\end{beweis}
Unsere Axiome an ein Wurzelsystem sind also nicht zu restriktiv und wir können tatsächlich stets eine Basis finden!
Dies wird uns zukünftig vieles ermöglichen, wir wollen zunächst die Vektoren anhand der Basis ordnen können.
\begin{definition}
	Sei \(\Delta\) eine Basis von \(\Phi\).
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(\alpha \in \Phi\) mit \(\alpha = \sum_{\beta \in \Delta} k_{\beta} \beta\).
			Dann heißt \(\sum_{\beta \in \Delta} k_{\beta}\) die \Def{Höhe} von \(\alpha\) bezüglich \(\Delta\).
		\item Sei \(\Smaller\) die Halbordnung auf \(E\) definiert durch:
			\[ x \Smaller y \coloniff y - x = \sum_{\beta \in \Delta} k_{\beta} \beta \quad\text{mit } k_{\beta} \in \Reals_{\geq 0} \text{ für alle } \beta \in \Delta \]
	\end{enumerate}
\end{definition}

\section{Einfache Wurzeln}
Sei \(\Phi \subseteq E\) Wurzelsystem vom Rang \(l\) und \(\Delta \subseteq \Phi\) eine Basis von \(\Phi\).

\begin{lemma}
	\label{thm:positive-roots-neighbours}
	Für \(\alpha \in \PosRoots \setminus \Delta\) existiert ein \(\beta \in \Delta\) mit \(\alpha - \beta \in \PosRoots\).
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\(\{\alpha\} \cup \Delta\) ist linear abhängig.
	Wegen \cref{thm:linear-independence-criterion} existiert also ein \(\beta \in \Delta\) mit \(\DotProd{\alpha}{\beta} > 0\).
	Aus \cref{thm:only-few-angles-possible} und \(\beta \neq \pm\alpha\) folgt \(\alpha - \beta \in \Phi\).
	Angenommen, \(\alpha - \beta \in \NegRoots\).
	Dann ist \(\beta - \alpha \in \PosRoots\) und \(\beta = (\beta - \alpha) + \alpha\) zerlegbar, Widerpsruch.
\end{beweis}
\begin{lemma}
	\label{thm:positive-root-partial-sum}
	Sei \(\beta \in \PosRoots\).
	Dann existieren \(\alpha_1, \ldots, \alpha_k \in \Delta\) mit \(\beta = \sum_{i=1}^{k} \alpha_i\), so dass jede Teilsumme \(\sum_{i=1}^{m} \alpha_i \in \PosRoots\) ist für \(1 \leq m \leq k\).
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Wir führend Induktion über die Höhe von \(\beta\), d.h. \(k\):
	Für \(k = 1\) ist \(\beta \in \Delta\), also gilt die Aussage.
	Sei nun \(k > 1\), also \(\beta \in \PosRoots \setminus \Delta\).
	Nach \cref{thm:positive-roots-neighbours} existiert ein \(\alpha_k \in \Delta\) mit \(\beta - \alpha_k \in \PosRoots\).
	Insbesondere hat \(\beta - \alpha_k\) nun die Höhe \(k - 1\).
\end{beweis}
\begin{lemma}
	\label{thm:reflection-preserves-positivity}
	Sei \(\alpha \in \Delta\) und \(\beta \in \PosRoots \setminus \{ \alpha \}\), dann ist auch \(\Reflection{\alpha}(\beta) \in \PosRoots \setminus \{ \alpha \}\).
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei \(\beta = \sum_{\delta \in \Delta} k_{\delta} \delta\), so existiert ein \(\delta_0 \in \Delta \setminus \{ \alpha \}\) mit \(k_{\delta_0} > 0\), da \(\beta \in \PosRoots \setminus \{ \alpha \}\).
	Es ist \(\Reflection{\alpha}(\beta) = \beta - \NrmDotProd{\beta}{\alpha} \alpha\) weshalb der Koeffizient von \(\delta_0\) in \(\Reflection{\alpha}(\beta)\) positiv \(k_{\delta_0} > 0\) ist.
	Wegen \ref{def:rootsystem-basis}.B2 ist damit \(\Reflection{\alpha}(\beta) \in \PosRoots\) und \(\Reflection{\alpha}(\beta) \neq \alpha\).
\end{beweis}
\begin{korollar}
	\label{thm:reflection-of-delta}
	Sei \(\delta \coloneq \frac{1}{2} \sum_{\beta \in \PosRoots} \beta\), dann ist \(\Reflection{\alpha}(\delta) = \delta - \alpha\) für alle \(\alpha \in \Delta\).
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Aus \cref{thm:reflection-preserves-positivity} folgt
	\[ \Reflection{\alpha}(\delta) = - \frac{1}{2} \alpha + \frac{1}{2} \sum_{\beta \in \PosRoots \setminus \{ \alpha \}} \beta = \delta - \alpha .\]
\end{beweis}

\section{Die Weylgruppe}
Sei \(\Phi \subseteq E\) in Wurzelsystem mit Weylgruppe \(\Weyl\) und \(\Delta \subseteq \Phi\) eine Basis von \(\Phi\).

\begin{lemma}
	\label{thm:reflection-conjugate}
	Sei \(\alpha \in \Phi\) und \(w \in \Weyl\), dann ist \(w(\alpha) \in \Phi\) und \(\Reflection{w(\alpha)} = w \circ \Reflection{\alpha} \circ w\).
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Nach \ref{def:rootsystem}.R3 ist \(w(\alpha) \in \Phi\) und
	\[ (w \circ \Reflection{\alpha} \circ w^{-1})(w(\alpha)) = w \circ \Reflection{\alpha}(\alpha) = w(-\alpha) = - w(\alpha) .\]
	Sei \(x \in E\) mit \(\DotProd{x}{w(\alpha)} = 0\), \cref{thm:characterization-of-reflections}.1 und die Orthogonalität von \(w\) implizieren \(\DotProd{w^{-1}(x)}{\alpha} = 0\).
	Es folgt
	\[ (w \circ \Reflection{\alpha} \circ w^{-1})(x) = w(\Reflection{\alpha}(w^{-1}(x))) = w(w^{-1}(x)) = x \]
	und damit die Behauptung aus \cref{def:reflections}.
\end{beweis}
\begin{lemma}
	Seien \(\alpha_1, \ldots, \alpha_t \in \Delta\) und setze \(\sigma_i \coloneq \Reflection{\alpha_i}\) für \(1 \leq i \leq t\), dann gilt:
	Ist \((\sigma_1 \circ \cdots \circ \sigma_t)(x) \in \PosRoots\), dann existiert ein \(1 \leq s < t\) mit
	\[ \underbrace{\sigma_1 \circ \cdots \circ \sigma_t}_{t \text{ Faktoren}} = \underbrace{\sigma_1 \circ \cdots \circ \sigma_{s-1} \circ \sigma_{s+1} \circ \cdots \circ \sigma_{t-1}}_{t - 2 \text{ Faktoren}} .\]
	Es gilt
	\[ (\sigma_1 \circ \cdots \circ \sigma_t)(\alpha_t) = - (\sigma_1 \circ \cdots \circ \sigma_{t-1})(\alpha_t) \in \PosRoots ,\]
	die Voraussetzung ist also äquivalent zu
	\[ (\sigma_1 \circ \cdots \circ \sigma_{t-1})(\alpha_t) \in \NegRoots .\]
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Betrachte die Folge von Wurzeln
	\begin{alignat*}{2}
		\beta_0 &=&~(\sigma_1 \circ \sigma_2 \circ \sigma_3 \circ \cdots \circ \sigma_{t-1})(\alpha_t) \\
		\beta_1 &=&~(               \sigma_2 \circ \sigma_3 \circ \cdots \circ \sigma_{t-1})(\alpha_t) \\
		\beta_2 &=&~(                              \sigma_3 \circ \cdots \circ \sigma_{t-1})(\alpha_t) \\
		&\vdots& &\\
		\beta_{t-2} &=&~\sigma_{t-1}(\alpha_t) \\
		\beta_{t-1} &=&~\alpha_t
		.
	\end{alignat*}
	Dabei sind \(\beta_0 \in \NegRoots\), \(\beta_{t-1} \in \PosRoots\) und es existiert ein kleinstes \(1 \leq s \leq t-1\) mit \(\beta_s \in \PosRoots\).
	Ferner ist nach Definition \(\sigma_s(\beta_s) = \beta_{s-1} \in \NegRoots\).
	Mit \cref{thm:reflection-preserves-positivity}, \(\alpha_s \in \Delta\) und \(\beta_s \in \PosRoots\) folgt \(\alpha_s = \beta_s\).
	Also ist \(\sigma_s = \Reflection{\alpha_s} = \Reflection{w(\alpha_t)}\) mit \(w = \sigma_{s+1} \circ \cdots \circ \sigma_{t-1}\).
	\[ \sigma_s = w \circ \sigma_t \circ w^{-1} = \sigma_{s+1} \circ \cdots \circ \sigma_{t-1} \circ \sigma_t \circ \sigma_{t-1} \circ \cdots \circ \sigma_{s+1} \]
	folgt aus \cref{thm:reflection-conjugate}, woraus sich
	\begin{align*}
		\sigma_1 \circ \cdots \circ \sigma_t
		&= \sigma_1 \circ \cdots \circ \sigma_{s-1} \circ 
			\rlap{\(\overbrace{\phantom{(\sigma_{s+1} \circ \cdots \circ \sigma_{t-1} \circ \sigma_t \circ \sigma_{t-1} \circ \cdots \circ \sigma_{s+1})}}^{= \sigma_s}\)}
			(\sigma_{s+1} \circ \cdots \circ \sigma_{t-1} \circ \
			\underbrace{\sigma_t \circ \sigma_{t-1} \circ \cdots \circ \sigma_{s+1}) \circ \sigma_{s+1} \circ \cdots \circ \sigma_t}_{= 1} \\
		&= \sigma_1 \circ \cdots \circ \sigma_{s-1} \circ \sigma_{s+1} \circ \cdots \circ \sigma_{t-1}
	\end{align*}
	ergibt.
\end{beweis}
\begin{korollar}
	\label{thm:minimal-delta-reflected-is-negative}
	Sei \(1 \neq \sigma = \sigma_{\delta} \in \Weyl\) für ein \(\delta \in \Delta\).
	Weiter sei \(t\) minimal mit \(\sigma = \Reflection{\alpha_1} \circ \cdots \circ \Reflection{\alpha_t}\) und \(\alpha_i \in \Delta\).
	Dann ist \(\sigma{\alpha_t} \in \NegRoots\).
\end{korollar}
\begin{satz}
	\label{thm:weylgroup-basis-relationship}
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(0 \neq x \in E\) regulär für \(\Phi\).
			Dann existiert ein \(w \in \Weyl\) mit \(\DotProd{w(x)}{\alpha} > 0\) für alle \(\alpha \in \Delta\).
		\item Ist \(\Delta' \subseteq \Phi\) eine Basis von \(\Phi\), dann existiert ein \(w \in \Weyl\) mit \(w(\Delta') = \Delta\) (\(\Weyl\) operiert transitiv auf Basen).
		\item Zu \(\alpha \in \Phi\) existiert ein \(w \in \Weyl\) mit \(w(\alpha) \in \Delta\).
		\item \(\Weyl\) wird erzeugt von \(\{ \Reflection{\alpha} : \alpha \in \Delta \}\).
		\item Ist \(w \in \Weyl\) mit \(w(\Delta) = \Delta\), so gilt \(w = 1\).
			\(\Weyl\) operiert also regulär auf den Basen von \(\Phi\), die Anzahl der Basen ist somit durch \(\Card{\Weyl}\) gegeben.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei \(W \coloneq \GrpSpanRel{\sigma_{\alpha}}{\alpha \in \Delta} \SubGrp \Weyl\).
	Wir zeigen (1), (2), (3) für \(W\) und danach \(W = \Weyl\).
	\begin{enumerate}
		\item Setze \(\delta = \frac{1}{2} \sum_{\alpha \in \PosRoots} \alpha\) und wähle \(w \in W\) mit \(\DotProd{w(x)}{\delta}\) maximal (\(\Card{W} \neq \infty\)).
			Sei \(\alpha \in \Delta\), dann ist \(\Reflection{\alpha} \circ w \in W\) und daher
			\begin{align*}
				\DotProd{w(x)}{\delta}
				&\geq \DotProd{(\Reflection{\alpha} \circ w)(x)}{\delta}
				= \DotProd{w(x)}{\Reflection{\alpha}(\delta)} \\
				&\textover{\ref{thm:reflection-of-delta}}{=} \DotProd{w(x)}{\delta - \alpha}
				= \DotProd{w(x)}{\delta} - \DotProd{w(x)}{\alpha}
			\end{align*}
			Also ist \(\DotProd{w(x)}{\alpha} \geq 0\) für alle \(\alpha \in \Delta\).
			Angenommen, es existiert ein \(\alpha \in \Delta\) mit \(\DotProd{w(x)}{\alpha} = 0\).
			Dann ist
			\[ 0 = \DotProd{w(x)}{\alpha} = \DotProd{x}{\underbrace{w^{-1}(\alpha)}_{\in \Phi}} \]
			aber \(x\) war regulär, Widerpsruch.

		\item Es existiert ein für \(\Phi\) reguläres \(0 \neq x' \in E\) mit
			\[ \Delta' = \Delta(x') = \{ \beta \in \Aligned{\Phi}{x'} : \beta \text{ unzerlegbar} \} \]
			nach \cref{thm:basis-characterization}.
			Wegen (1) existiert ein \(w \in W\) mit \(\DotProd{w(x')}{\alpha} > 0\) für alle \(\alpha \in \Delta\).
			Es folgt \(\Delta \subseteq \Aligned{\Phi}{w(x')}\) und weiter gilt \(w(\Delta') \subseteq \Aligned{\Phi}{w(x')}\), denn \(\DotProd{w(x')}{w(\beta)} = \DotProd{x'}{\beta} > 0\) für alle \(\beta \in \Delta'\).
			Klar ist auch:
			\(w(\Delta')\) ist Basis von \(\Phi\), da \(\Delta'\) eine ist.
			Damit sind \(\Delta, w(\Delta') \subseteq \Aligned{\Phi}{w(x')}\) beide Basen von \(\Phi\) und bestehen demnach aus den unzerlegbaren Wurzeln in \(\Aligned{\Phi}{w(x')}\) (vgl. Beweis von \cref{thm:basis-characterization}.2).
			Es muss also \(\Delta = w(\Delta')\) gelten.

		\item Für \(\beta \in \Phi, \beta \neq \pm\alpha\) ist \(\Ortho{\VecSpan{\alpha}} \neq \Ortho{\VecSpan{\beta}}\), also \(\Ortho{\VecSpan{\alpha}} \cap \Ortho{\VecSpan{\beta}}\) von Dimension \(l - 2\).
			Es folgt
			\[ \bigcup_{\substack{\beta \in \Phi \\ \beta \neq \pm\alpha}} (\Ortho{\VecSpan{\alpha}} \cap \Ortho{\VecSpan{\beta}}) \neq \Ortho{\VecSpan{\alpha}} ,\]
			weshalb ein \(x \in E\) mit \(\DotProd{x}{\alpha} = 0\) und \(\DotProd{x}{\beta} \neq 0\) für alle \(\beta \in \Phi, \beta \neq \pm\alpha\) existiert.
			Insbesondere existiert ein \(\varepsilon \in \Reals_{>0}\) und \(x' \in E\) mit \(\DotProd{x'}{\alpha} = \varepsilon\) und \(|\DotProd{x'}{\beta}| > \varepsilon\) für alle \(\beta \in \Phi, \beta \neq \pm\alpha\).
			Schließlich ist \(\alpha \in \Irred{x'}\) und \(\Irred{x'}\) Basis von \(\Phi\), die Behauptung folgt aus (2).

		\item Sei \(\alpha \in \Phi\) und \(w \in W\) mit \(w(\alpha) \in \Delta\).
			Setze \(\beta \coloneq w(\alpha)\), dann ist \(\Reflection{\beta} \in W\).
			Aus \(\Reflection{\beta} = \Reflection{w(\alpha)} = w \circ \Reflection{\alpha} \circ w^{-1} \in W\) nach \cref{thm:reflection-conjugate} folgt \(\Reflection{\alpha} = w^{-1} \circ \Reflection{\beta} \circ w \in W\).

		\item Sei \(w \in W\) mit \(w(\Delta) = \Delta\).
			Angenommen, \(w \neq 1\).
			Sei \(t \in \NatsZ\) minimal mit \(w = \Reflection{\alpha_1} \circ \cdots \circ \Reflection{\alpha_t}\) und geeigneten \(\alpha_i \in \Delta\) nach (4).
			Aus \cref{thm:minimal-delta-reflected-is-negative} folgt \(w(\alpha_t) \in \NegRoots \cap \Delta\), ein Widerspruch.
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\section{Cartan Matrix und Dynkin-Diagramme}
Sei \(\Phi \subseteq E\) ein Wurzelsystem mit Weylgruppe \(\Weyl\) und \(\Delta = \{ \alpha_1, \ldots, \alpha_{\ell} \}\) eine Basis von \(\Phi\).

\begin{definition}
	\label{def:cartan-matrix}
	Die ganzen Zahlen \(\DotProd{\alpha_i}{\alpha_j}\) für \(1 \leq i,j \leq \ell\) heißen \Def{Cartan-Invarianten} von \(\Phi\).
	Die Matrix \((\DotProd{\alpha_i}{\alpha_j})_{1 \leq i,j \leq \ell} \in \Ints^{\ell \times \ell}\) heißt \Def{Cartan-Matrix} von \(\Phi\).
\end{definition}
\begin{beispiele}
	Cartan-Matrizen von Rang-2-Wurzelsystemen (vgl \cref{example:small-rank-rootsystems}):
	\begin{align*}
		A_1 \times A_1 : \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}
		\quad
		A_2 : \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}
		\quad
		B_2 : \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ -2 & 2 \end{pmatrix}
		\quad
		G_2 : \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ -3 & 2 \end{pmatrix}
	\end{align*}
\end{beispiele}
\begin{bemerkung}
	\begin{enumerate}
		\item \(\NrmDotProd{\alpha_i}{\alpha_j} \in \IntFromTo{-3}{3}\) für alle \(1 \leq i,j \leq \ell\).
		\item Die Cartan-Matrix ist invertierbar (in \(\Rats^{\ell \times \ell}\)).
		\item Die Cartan-Matrix ist (bis auf Permutation der Zeilen und Spalten) unabhängig von der gewählten Basis \(\Delta\).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{satz}
	\label{thm:cartan-marix-isomorphy-criterion}
	Sei \(\Phi' \subseteq E'\) ein Wurzelsystem mit Basis \(\Delta' = \{ \alpha_1', \ldots, \alpha_{\ell}' \}\), so dass gilt \(\NrmDotProd{\alpha_i}{\alpha_j} = \NrmDotProd{\alpha_i'}{\alpha_j'}'\) für alle \(1 \leq i,j \leq \ell\).
	Dann existiert genau ein \(\Reals\)-Vektorraum-Isomorphismus \(\mu: E \to E'\) mit \(\mu(\alpha_i) = \alpha_i'\) für \(1 \leq i \leq \ell\), \(\mu(\Phi) = \Phi'\) und \(\NrmDotProd{\alpha}{\beta} = \NrmDotProd{\mu(\alpha)}{\mu(\beta)}'\) für alle \(\alpha, \beta \in \Phi\).
	Die Cartan-Matrix von \(\Phi\) bestimmt also \(\Phi\) bis auf Isomorphie von Wurzelsystemen (vgl. \cref{def:rootsystem-isomorphy}).
\end{satz}
\begin{beweis}
	\(\Delta, \Delta'\) sind Vektorraum-Basen von \(E\) bzw. \(E'\).
	Daher existiert genau ein Vektorraum-Isomorphismus \(\mu : E \to E'\) mit \(\mu(\alpha_i) = \alpha_i'\) für \(1 \leq i \leq \ell\).
	\begin{enumerate}[label=\textbf{Schritt \arabic*:}, align=left]
		\item Für alle \(\alpha \in \Delta\) gilt \(\Reflection{\mu(\alpha)} \circ \mu = \mu \circ \Reflection{\alpha}\), d.h. das Diagramm kommutiert:
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}
					\node (A) at (-1,+1) {\(E\)};
					\node (B) at (-1,-1) {\(E\)};
					\node (C) at (+1,+1) {\(E'\)};
					\node (D) at (+1,-1) {\(E'\)};

					\draw[->,>=stealth] (A) -- node[midway, above] {\(\mu\)} (C);
					\draw[->,>=stealth] (B) -- node[midway, below] {\(\mu\)} (D);
					\draw[->,>=stealth] (A) -- node[midway, left] {\(\Reflection{\alpha}\)} (B);
					\draw[->,>=stealth] (C) -- node[midway, right] {\(\Reflection{\mu(\alpha)}\)} (D);
				\end{tikzpicture}
			\end{center}

			\textbf{Beweis.}
			Sei \(\beta \in \Delta\), dann gilt
			\begin{align*}
				\Reflection{\mu(\alpha)}(\mu(\beta))
				&= \mu(\beta) - \NrmDotProd{\mu(\beta)}{\mu(\alpha)} \mu(\alpha) \\
				&= \mu(\beta) - \NrmDotProd{\beta}{\alpha} \mu(\alpha) \\
				&= \mu(\beta - \NrmDotProd{\beta}{\alpha} \alpha) \\
				&= \mu(\Reflection{\alpha} \beta)
				.
			\end{align*}

		\item \(\Weyl[\Phi'] = \mu \circ \Weyl \circ \mu^{-1}\) ist die Weylgruppe von \(\Phi'\).

			\textbf{Beweis.}
			Aus dem Schritt (1) folgt \(\Reflection{\mu(\alpha)} = \mu \circ \Reflection{\alpha} \circ \mu^{-1}\).
			Da \(\Weyl[\Phi']\) von \(\{ \Reflection{\alpha'} : \alpha' \in \Delta' \}\) entsprechend \cref{thm:weylgroup-basis-relationship}.4 erzeugt wird, folgt die Behauptung.

		\item Es ist \(\mu(\Phi) = \Phi'\).

			\textbf{Beweis.}
			Sei \(\beta \in \Phi\), wegen \cref{thm:weylgroup-basis-relationship} existieren \(w \in \Weyl\) und \(\alpha \in \Delta\) mit \(\beta = w(\alpha)\).
			Folglich gilt
			\[ \mu(\beta) = \mu(w(\alpha)) = (\underbrace{\mu \circ w \circ \mu^{-1}}_{\in \Weyl[\Phi']})(\underbrace{\mu(\alpha)}_{\in \Delta'}) \in \Phi' ,\]
			und die Surjektivität von \(\Restr{\mu}{\Phi}{\Phi'}\) analog.

		\item Für alle \(\beta \in \Phi\) gilt \(\Reflection{\mu(\beta)} \circ \mu = \mu \circ \Reflection{\beta}\).
		
			\textbf{Beweis.}
			Sei \(\beta \in \Phi\), \(\beta = w(\alpha)\) für ein \(\alpha \in \Delta\), \(w \in \Weyl\).
			Nach \cref{thm:reflection-conjugate} ist \(\Reflection{\beta} = w \circ \Reflection{\alpha} \circ w^{-1}\).
			Die Behauptung folgt aus dem Schritt (1) für \(w(\Delta)\) und \(\mu \circ w^{-1}\).

		\item Es gilt \(\NrmDotProd{\alpha}{\beta} = \NrmDotProd{\mu(\alpha)}{\mu(\beta)}'\) für alle \(\alpha, \beta \in \Phi\).

			\textbf{Beweis.}
			Für \(\alpha, \beta \in \Phi\) gilt
			\begin{align*}
				\mu(\alpha) - \NrmDotProd{\alpha}{\beta} \mu(\beta)
				&= \mu(\alpha - \NrmDotProd{\alpha}{\beta} \beta)
				= \mu(\Reflection{\beta}(\alpha)) \\
				&= (\mu \circ \Reflection{\beta} \circ \mu^{-1})(\mu(\alpha))
				= \Reflection{\mu(\beta)}(\mu(\alpha)) \\
				&= \mu(\alpha) - \NrmDotProd{\mu(\alpha)}{\mu(\beta)}' \mu(\beta)
				.
			\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{definition}
	\label{def:coxeter-graph}
	Der \Def{Coxeter-Graph} von \(\Phi\) ist der Graph mit
	\begin{itemize}
		\item Knoten in Bijektion zu \(\Delta\) und
		\item \(\NrmDotProd{\alpha_i}{\alpha_j}\NrmDotProd{\alpha_j}{\alpha_i}\) Kanten zwischen den Knoten zu \(\alpha_i, \alpha_j \in \Delta\).
	\end{itemize}
	Nach \cref{thm:only-few-angles-possible} gibt es maximal \(3\) Kanten zwischen je zwei Knoten.
\end{definition}
\begin{beispiele}
	Alle Coxeter-Graphen mit genau \(2\) Knoten:
	\[
		A_1 \times A_1 : \dynkin{A}{1}\hspace{8mm}\dynkin{A}{1}
		\qquad
		A_2 : \dynkin{A}{2}
		\qquad
		B_2 = C_2 : \dynkin[arrows=false]{B}{2}
		\qquad
		G_2 : \dynkin[arrows=false]{G}{2}
	\]
\end{beispiele}
\begin{bemerkung}
	\label{thm:coxeter-graph-and-cartan-matrix}
	\begin{enumerate}
		\item Genau dann sind die Knoten zu \(\alpha_i\) und \(\alpha_j\) nicht"=adjazent\footnote{Zwei Knoten heißen genau dann adjazent, wenn eine Kante zwischen ihnen existiert.}, wenn \(\DotProd{\alpha_i}{\alpha_j} = 0\).
		\item Genau dann gibt es genau eine Kante zwischen den Knoten zu \(\alpha_i\) und \(\alpha_j\), wenn \(\Norm{\alpha_i} = \Norm{\alpha_j}\) und \(\DotProd{\alpha_i}{\alpha_j} \neq 0\) (vgl. \cref{thm:only-few-angles-possible}).
		\item Falls \(\Norm{\alpha_i} = \Norm{\alpha_j}\) für alle \(1 \leq i,j \leq \ell\) gilt, dann kann die Cartan-Matrix von \(\Phi\) aus dem Coxeter-Graphen von \(\Phi\) rekonstruiert werden.
		(Das folgt aus \cref{thm:dull-angles-between-basis-vectors} und (2): \(\NrmDotProd{\alpha_i}{\alpha_j} = \NrmDotProd{\alpha_j}{\alpha_i}\); vgl. \cref{def:cartan-matrix}).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{definition}
	\label{def:dynkin-diagram}
	Das \Def{Dynkin-Diagramm} von \(\Phi\) ist der Coxeter-Graph von \(\Phi\) mit einem Pfeil an mehrfach"=Kanten, der auf die kürzere Wurzel zeigt.
\end{definition}
\begin{bemerkung}
	Das Dynkin-Diagramm bestimmt (mit Hilfe von \cref{thm:only-few-angles-possible}) die Cartan-Matrix von \(\Phi\) (und damit nach \cref{thm:cartan-marix-isomorphy-criterion} bereits \(\Phi\) bis auf Isomorphie).
\end{bemerkung}
\begin{beispiele}
	\begin{align*}
		\dynkin[reverse arrows]{B}{2} \quad&\longleftrightarrow\quad \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ -2 & 2 \end{pmatrix} \\
		\dynkin[reverse arrows]{G}{2} \quad&\longleftrightarrow\quad \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ -3 & 2 \end{pmatrix} \\
		\dynkin{F}{4} \quad&\longleftrightarrow\quad \begin{pmatrix} 2 & -1 & 0 & 0 \\ -1 & 2 & -2 & 0 \\ 0 & -1 & 2 & -1 \\ 0 & 0 & -1 & 2 \end{pmatrix}
	\end{align*}
\end{beispiele}

\section{Irreduzible Komponenten}
Sei \(\Phi \subseteq E\) ein Wurzelsystem mit Weylgruppe \(\Weyl\) und Basis \(\Delta = \{ \alpha_1, \ldots, \alpha_{\ell} \}\).

\begin{definition}
	\label{def:irreducible-rootsystem}
	Genau dann heißt \(\Phi\) \Def{irreduzibel}, wenn der Coxeter-Graph von \(\Phi\) zusammenhängend\footnote{Das heißt je zwei Knoten sind durch einen Pfad verbunden} ist und sonst \(\Phi\) \Def{reduzibel}.
\end{definition}
\begin{bemerkung}
	\label{thm:irreducibility-characterization}
	Genau dann ist \(\Phi\) irreduzibel, wenn keine Partition \(\Phi = \Phi_1 \cup \Phi_2\) mit \(\Phi_1 \cap \Phi_2 = \emptyset\), \(\Phi_1, \Phi_2 \neq \emptyset\) und \(\alpha \RelOrtho \beta = 0\) für alle \(\alpha \in \Phi_1, \beta \in \Phi_2\) existiert.
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	\begin{itemize}
		\item[\enquote{\(\Rightarrow\)}:]
			Sei \(\Phi = \Phi_1 \cup \Phi_2\) mit \(\Phi_1 \cap \Phi_2 = \emptyset\) und \(\alpha \RelOrtho \beta\) für alle \(\alpha \in \Phi_1, \beta \in \Phi_2\).
			Dann ist \(\Delta = \Delta_1 \cup \Delta_2\) mit \(\Delta_{1,2} = \Delta \cap \Phi_{1,2}\).
			Da der Coxeter-Graph zusammenhängend ist, folgt \OE.\ \(\Delta = \Delta_1\).
			Also ist
			\[ \Phi_2 \subseteq \Ortho{\Delta} = \Ortho{\VecSpan{\Delta}} = \Ortho{E} = 0 \]
			woraus \(\Phi_2 = \emptyset\) folgt.
		\item[\enquote{\(\Leftarrow\)}:]
			Sei \(\Delta = \Delta_1 \cup \Delta_2\) mit \(\alpha \RelOrtho \beta\) für alle \(\alpha \in \Delta_1, \beta \in \Delta_2\).
			Dann ist \(E = E_1 \oplus E_2\) mit \(E_{1,2} = \VecSpan{\Delta_{1,2}}\) und \(E_2 = \Ortho{E_1}\) bzw. \(E_1 = \Ortho{E_2}\).
			Setze \(W_{1,2} \coloneq \GrpSpanRel{\Reflection{\alpha}}{\alpha \in \Delta_{1,2}}\) und seien \(\alpha \RelOrtho \beta \in \Phi\).
			Nun gilt \(\Reflection{\alpha}(\beta) = \beta\), woraus
			\[ \Reflection{\alpha} \circ \Reflection{\beta} \circ \Reflection{\alpha}^{-1} = \Reflection{\Reflection{\alpha}(\beta)} = \Reflection{\beta} \]
			mit \cref{thm:reflection-conjugate} folgt.
			Insbesondere kommutieren \(\Reflection{\alpha} \circ \Reflection{\beta} = \Reflection{\beta} \circ \Reflection{\alpha}\) und mit \cref{thm:weylgroup-basis-relationship}.4 ergibt sich für \(w \in \Weyl\) stets \(w = w_1 \circ w_2 = w_2 \circ w_1\) mit \(w_{1,2} \in W_{1,2}\).
			Setze \(\Phi_{1,2} \coloneq W(\Delta_{1,2})\), womit \(\Phi = \Phi_1 \cup \Phi_2\) entsprechend \cref{thm:weylgroup-basis-relationship}.3 folgt.

			Sei \(\alpha \in \Delta_1\) und \(w = w_1 \circ w_2 \in W\) mit \(w_{1,2} \in W_{1,2}\).
			Nach \cref{thm:characterization-of-reflections}.2 ist
			\[ w(\alpha) = w_1(w_2(\alpha)) = w_1(\alpha) \in E_1 \]
			und daher \(\Phi_1 \subseteq \Ortho{E_2}\).
			Analog ist \(\Phi_2 \subseteq \Ortho{E_1}\) und es folgt \(\Phi_1 \cap \Phi_2 = \emptyset\), sowie \(\alpha \RelOrtho \beta\) für alle \(\alpha \in \Phi_1, \beta \in \Phi_2\).
	\end{itemize}
\end{beweis}
\begin{satz}
	\label{}
	\begin{enumerate}
		\item \(\Phi\) ist disjunkte Vereinigung \(\Phi = \Phi_1 \cup \cdots \cup \Phi_t\), so dass gilt:
			\begin{itemize}
				\item \(\Phi_i \subseteq \Ortho{\Phi_j}\) für alle \(1 \leq i \neq j \leq t\).
				\item \(\Phi_i\) ist irreduzibles Wurzelsystem in \(E_i \coloneq \VecSpan{\Phi_i}\).
				\item \(E\) ist die orthogonale Summe \(E = E_1 \oplus \cdots \oplus E_t\).
			\end{itemize}
		\item Ist \(\Phi\) disjunkte Vereinigung \(\Phi = \Phi_1' \cup \cdots \cup \Phi_t'\), so dass die vorherigen Punkte aus (1) für \(\Phi_i', E_i' \coloneq \VecSpan{\Phi_i'}\) gelten, dann ist \(s = t\) und \(\Phi_i = \Phi_{\rho(i)}'\) für alle \(1 \leq i \leq t\), wobei \(\rho\) eine Permutation von \(\IntvN{t}\) ist.
			In diesem Sinne ist die Zerlegung bis auf Reihenfolge eindeutig.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(\Delta = \Delta_1 \cup \cdots \cup \Delta_t\) disjunkte Vereinigung, wobei die \(\Delta_i\) den Zusammenhangskomponenten des Coxeter-Graphen entsprechen, es gilt also \(\Delta_i \subseteq \Ortho{\Delta_j}\) für alle \(1 \leq i \neq j \leq t\).
			Setze \(E_i \coloneq \VecSpan{\Delta_i}\).
			Wir haben dann \(E_i \subseteq \Ortho{E_j}\) für alle \(1 \leq i \neq j \leq t\) und die orthogonale Summe \(E = E_1 \oplus \cdots \oplus E_t\).
			Nun sei \(\alpha \in \Delta\) bzw. \(\alpha \in \Delta_{i_0}\) für ein \(1 \leq {i_0} \leq t\).
			Für \(\beta \in \Delta_{i_0}\) ist \(\Reflection{\alpha}(\beta) = \beta - \NrmDotProd{\beta}{\alpha} \alpha \in E_{i_0}\).
			Für \(\beta \in \Delta_{j}\) mit \(j \neq i_0\) ist \(\Reflection{\alpha}(\beta) = \beta \in E_j\).
			Das heißt \(\Reflection{\alpha}\) lässt \(E_j\) für alle \(1 \leq j \leq t\) invariant.
			Entsprechend \cref{thm:weylgroup-basis-relationship}.4 handelt es sich dabei um die Erzeuger von \(\Weyl\), folglich lässt ganz \(\Weyl\) jedes \(E_j\) für \(1 \leq j \leq t\) invariant.
			\cref{thm:weylgroup-basis-relationship}.3 liefert \(\Phi = \Phi_1 \cup \cdots \cup \Phi_t\) mit \(\Phi_i \coloneq \Phi \cap E_i\).
			Klar: \(\Phi_j\) ist irreduzibles Wurzelsystem in \(E_j\) mit Basis \(\Delta_j\).

		\item Durch umnummerieren der \(\Phi_j'\) lässt sich \(\Phi_1 \cap \Phi_1' = \emptyset\) erreichen, \OE.\ sei dies also gegeben.
			Weiter ist offenbar
			\[ \Phi_1' = (\Phi_1' \cap \Phi_1) \cup (\Phi_1' \cap (\Phi \setminus \Phi_1)) \neq \emptyset \]
			und daher
			\[ (\Phi_1' \cap \Phi_1) \subseteq \Ortho{(\Phi_1' \cap (\Phi \setminus \Phi_1))} .\]
			Da \(\Phi_1'\) irreduzibel ist, folgt \(\Phi_1' \cap \Phi_1 = \Phi_1'\)  aus \cref{thm:irreducibility-characterization}.
			Das heißt \(\Phi_1' \subseteq \Phi_1\) und analog folgt \(\Phi_1 \subseteq \Phi_1'\), also \(\Phi_1 = \Phi_1'\).
			Induktiv folgt die Aussage.
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\newpage
\section{Klassifikation}
\begin{satz}
	\label{thm:dynkin-diagram-classification}
	Sei \(\Phi \subseteq E\) ein irreduzibles Wurzelsystem vom Rang \(\ell\).
	Dann ist das Dynkin-Diagramm von \(\Phi\) einer der folgenden Graphen mit \(\ell\) Knoten:
	\pgfkeys{/Dynkin diagram, edge length=15mm}
	\begin{itemize}
		\item \( A_{\ell}, \ell \geq 1: \dynkin[labels={1,2,\ell-1,\ell}]{A}{} \)
		\item \( B_{\ell}, \ell \geq 2: \dynkin[labels={1,2,\ell-2,\ell-1,\ell}]{B}{} \)
		\item \( C_{\ell}, \ell \geq 3: \dynkin[labels={1,2,\ell-2,\ell-1,\ell}]{C}{} \)
		\item \( D_{\ell}, \ell \geq 4: \dynkin[labels={1,2,\ell-3,\ell-2,\ell-1,\ell}]{D}{} \)
		\item \( E_6: \dynkin[label]{E}{6} \)
		\item \( E_7: \dynkin[label]{E}{7} \)
		\item \( E_8: \dynkin[label]{E}{8} \)
		\item \( F_4: \dynkin[label]{F}{4} \)
		\item \( G_2: \dynkin[label,reverse arrows]{G}{2} \)
	\end{itemize}
	\pgfkeys{/Dynkin diagram, edge length=10mm}
\end{satz}
\begin{beweis}
	Wir klassifizieren zunächst die Möglichen Coxeter-Graphen und lassen dabei die Längen außer Betracht.
	Zunächst geben wir daher etwas allgemeinere Begriffe an.
	\(A = \{ \varepsilon_1, \ldots, \varepsilon_n \} \subseteq E\) heißt \Def{zulässig}, falls gilt:
	\begin{enumerate}[label=(Z\arabic*)]
		\item \(A\) ist linear unabhängig
		\item \(\Norm{\epsilon_i} = 1\) für alle \(1 \leq i \leq n\)
		\item \(\DotProd{\varepsilon_i}{\varepsilon_j} \leq 0\) für alle \(1 \leq i \neq j \leq n\)
		\item \(4 \DotProd{\varepsilon_i}{\varepsilon_j}^2 \in \{ 0, 1, 2, 3 \}\) für alle \(1 \leq i \neq j \leq n\)
	\end{enumerate}
	\begin{bemerkung}
		Sei \(\Delta \subseteq \Phi\) eine Basis, dann ist \(\mathcal{A} \coloneq \{ \frac{\alpha}{\Norm{\alpha}} : \alpha \in \Delta \}\) zulässig.
	\end{bemerkung}
	\begin{beweis}
		Verwende \cref{thm:only-few-angles-possible} bezüglich
		\[
			4 \DotProd{ \frac{\alpha}{\Norm{\alpha}} }{ \frac{\beta}{\Norm{\beta}} }^2
			= \frac{ 4 \DotProd{\alpha}{\beta}^2 }{ \DotProd{\alpha}{\alpha} \DotProd{\beta}{\beta} }
			= \DotProd{\alpha}{\alpha} \DotProd{\beta}{\beta}
			.
		\]
	\end{beweis}
	Für \(A = \{ \varepsilon_1, \ldots, \varepsilon_n \}\) zulässig mit \(n \geq 1\) bezeichne \(\Gamma_{\alpha}\) den Graphen mit den Knoten \(\varepsilon_i\) und genau \(4 \DotProd{\varepsilon_i}{\varepsilon_j}^2\) vielen Kanten \(\varepsilon_i \Adjacent \varepsilon_j\) für alle \(1 \leq i \neq j \leq n\).
	Der Coxeter-Graph von \(\Phi\) ist \(\Gamma_{\mathcal{A}}\) (vgl. \cref{def:coxeter-graph}).
	Wir schreiben kurz \(\Gamma \coloneq \Gamma_{\mathcal{A}}\), für den Beweis gehen wir wieder in einzelnen Schritten vor:
	\begin{enumerate}[label=\textbf{Schritt \arabic*:}, align=left]
		\item Alle \(A \subseteq \mathcal{A}\) sind zulässig und \(\Gamma_A\) ist der \textit{induzierte Teilgraph}\footnote{alle Knoten aus \(\mathcal{A} \setminus A\) und an diesen anliegende Kanten werden weggelassen} von \(\Gamma_{\mathcal{A}}\).

		\item Sei
			\[ K \coloneq \{ (i,j) : 1 \leq i < j \leq \ell \text{ und } 4 \DotProd{\varepsilon_i}{\varepsilon_j}^2 > 0 \} ,\]
			dann ist \(\Card{K} < n\).
			Insbesondere existieren nicht"=verbundene Knoten in \(\Gamma\), falls \(n \geq 3\).

			\textbf{Beweis.}
			Setze \(\varepsilon \coloneq \sum_{i=1}^{n} \varepsilon_i\), so ist \(\varepsilon \neq 0\), da die \(\varepsilon_i\) linear unabhängig sind.
			Insbesondere ist
			\begin{align}
				\label{equation:cardinality-approximation}
				0 < \DotProd{\varepsilon}{\varepsilon} = n + 2 \cdot \sum_{1 \leq i < j \leq n} \DotProd{\varepsilon_i}{\varepsilon_j}
			\end{align}
			Ist \((i,j) \in K\), dann ist \(4 \DotProd{\varepsilon_i}{\varepsilon_j}^2 \in \{ 1, 2, 3 \}\) und damit \(2 \DotProd{\varepsilon_i}{\varepsilon_j} \leq -1\) nach (Z3).
			Die Aussage folgt aus \cref{equation:cardinality-approximation}.

		\item \(\Gamma\) enthält keine Zykel.
			
			\textbf{Beweis.}
			Sei \(\Gamma'\) eine Zykel in \(\Gamma\) und \(A\) die Menge der Knoten von \(\Gamma'\), insbesondere also \(\Card{A} \geq 3\).
			Aus dem Schritt (1) folgt, dass \(\Gamma' = \Gamma_A\) zulässig ist.
			Das ist ein Widerspruch zum Schritt (2) für \(\Gamma'\):

		\item Jeder Knoten von \(\Gamma\) besitzt höchstens \(3\) Kanten.

			\textbf{Beweis.}
			Sei \(\varepsilon \in \mathcal{A}\) und \(\eta_1, \ldots, \eta_k\) die Knoten welche mit \(\varepsilon\) durch eine Kante verbunden sind.
			Insbesondere ist \(\DotProd{\varepsilon}{\eta_i} < 0\) für \(1 \leq i \leq k\) und wegen (3) ist \(\eta_i \RelOrtho \eta_j\) für \(1 \leq i \neq j \leq k\).
			Sei \(\eta_0 \in \VecSpan{\varepsilon, \eta_1, \ldots, \eta_k}\) normiert\footnote{\(\Norm{\eta_0} = 1\)} und \(\eta_0 \RelOrtho \eta_i\) für alle \(1 \leq i \leq k\) (existiert, da \(\mathcal{A}\) linear unabhängig).
			Wenn \(\eta_0 \not\in \Ortho{\VecSpan{\varepsilon, \eta_1, \ldots, \eta_k}}\), dann \(\eta_0 \NotRelOrtho \varepsilon\).
			Damit ist \(\{ \eta_0, \ldots, \eta_k \}\) Orthonormal"=Basis von \(\VecSpan{\varepsilon, \eta_1, \ldots, \eta_k}\).
			Wir haben die Parseval'sche Entwicklung
			\[ \varepsilon = \sum_{i=0}^{k} \DotProd{\varepsilon}{\eta_i} \eta_i \]
			und damit
			\[ 1 = \DotProd{\varepsilon}{\varepsilon} = \sum_{i=0}^{k} \DotProd{\varepsilon}{\eta_i}^2 .\]
			Weil \(\varepsilon \NotRelOrtho \eta_0\) ist, ist \(\sum_{i=1}^{k} \DotProd{\varepsilon}{\eta_i}^2 < 1\), d.h. \(\sum_{i=1}^{k} 4 \DotProd{\varepsilon}{\eta_i}^2 < 4\).

		\item Ist \(\Gamma\) zusammenhängend und \(\dynkin[arrows=false]{G}{2}\) ein Teilgraph, dann ist
			\[ \Gamma : \dynkin[arrows=false]{G}{2} .\]
			
			\textbf{Beweis.}
			Folgt direkt aus dem Schritt (4).

		\item Sei \(A \coloneq \{ \varepsilon_1, \ldots, \varepsilon_k \} \subseteq \mathcal{A}, k \geq 1\) mit
			\[ \Gamma_A = \dynkin[arrows=false,labels={\varepsilon_1,\varepsilon_2,\varepsilon_{k-1},\varepsilon_k}]{A}{} \]
			Ferner sei \(\varepsilon \coloneq \sum_{i=1}^{k} \varepsilon_i\) und \(A' = \mathcal{A} \setminus A \cup \{ \varepsilon \}\).
			Dann ist \(A'\) zulässig und \(\Gamma_{A'}\) entsteht aus \(\Gamma\) durch zusammenziehen von \(\Gamma_A\) zu einem Knoten.

			\textbf{Beweis.}
			\begin{enumerate}
				\item[(a)]
					\(A'\) ist linear unabhängig.
				\item[(b)]
					Es gilt \(2 \DotProd{\varepsilon}{\varepsilon_{i+1}} = -1\) für \(1 \leq i \leq k-1\) und \(2 \DotProd{\varepsilon}{\varepsilon_{i+j}} = 0\) für alle \(|i - j| \geq 2\).
				\item[(c),(d)]
					Ist \(\eta \in \mathcal{A} \setminus A\), dann ist wegen (3) \(\eta\) höchstens zu einem \(\varepsilon_i \in A\) adjazent.
					Also gilt \(\DotProd{\eta}{\varepsilon} = 0\) oder \(\DotProd{\eta}{\varepsilon} = \DotProd{\eta}{\varepsilon_i}\).
			\end{enumerate}

		\item Es existiert kein \(A \subseteq \mathcal{A}\) mit \(\Gamma_A\) von der Form
			\[ \dynkin[extended,arrows=false]{C}{} \]
			\[ \dynkin[extended,arrows=false]{B}{} \]
			\[ \dynkin[extended,arrows=false]{D}{} \]

			\textbf{Beweis.}
			Schritt (1) zufolge wäre \(A\) zulässig.
			Wegen dem Schritt (6) erhielten wir zulässige Graphen \(\Gamma_{A'}\) der Form
			\[
				\dynkin[extended,arrows=false]{C}{2}
				\qquad
				\dynkin[extended,arrows=false]{B}{3}
				\qquad
				\dynkin[extended,arrows=false]{D}{4}
			\]
			im Widerspruch zu Schritt (4).

		\item Sei \OE.\ \(\Gamma\) zusammenhängend, dann handelt es sich um einen der folgenden Graphen:
			\begin{enumerate}
				\item
					\dynkin[arrows=false]{A}{***.***}
				\item
					\begin{dynkinDiagram}[labels={
						\varepsilon_1,\varepsilon_2,\varepsilon_{p-1},\varepsilon_p, \eta_q, \eta_{q-1}, \eta_2, \eta_1
					}]{A}{**.****.**}
						\dynkinDefiniteDoubleEdge{4}{5}
					\end{dynkinDiagram}
				\item
					\dynkin[arrows=false]{G}{2}
				\item
					%\dynkin[make indefinite edge={2-4},labels={\varepsilon_{1,\ldots,p-1},\psi,\tau_{1,\ldots,r-1},\eta_{1,\ldots,q-1}}]{D}{*.*.**}
					%%DEBUCK OFF
					\[
						\begin{dynkinDiagram}[name=upper,labels={
							\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_p, \psi, {}, {}
						}]{D}{**.****}
							\node (currentA) at ($(upper root 5) + (0,-0.5ex)$) {};
							\dynkin[at=(currentA),labels*={\tau_{r-1},\tau_{r-2},\tau_2,\tau_1}]{A}{**.**}
							\node (currentB) at ($(upper root 6) + (0,-0.5ex)$) {};
							\dynkin[at=(currentB),labels={\eta_{q-1},\eta_{q-2},\eta_2,\eta_1}]{A}{**.**}
						\end{dynkinDiagram}
					\]
					%%DEBUCK ON
			\end{enumerate}

			\textbf{Beweis.}
			Existiert \(A \subseteq \mathcal{A}\) mit \(\Gamma_A = \dynkin[arrows=false]{G}{2}\), dann ist \(\Gamma = \dynkin[arrows=false]{G}{2}\) nach Schritt (5).
			Damit gilt jetzt \(\Gamma \neq \dynkin[arrows=false]{G}{2}\).

			Angenommen, \(\Gamma\) besitzt \(2\) Doppelkantent, d.h. es exisitert ein \(A' \subseteq \mathcal{A}\) mit
			\[ \Gamma_{A'} : \dynkin[arrows=false]{C}{2}\hspace{1cm}\dynkin[arrows=false]{C}{2} \]
			Dann existiert auch \(A \subseteq \mathcal{A}\) mit
			\[ \Gamma_{A'} : \dynkin[extended,arrows=false]{C}{} \]
			im Widerspruch zu Schritt (7).
			Daher besitzt \(\Gamma\) höchstens eine Doppelkante.
			Wegen Schritt (7) existiert dann kein \(A \subseteq \mathcal{A}\) mit
			\[ \Gamma_A : \dynkin{D}{4} \]
			Damit gilt (b).

			Wenn \(\Gamma\) hingegen nur einfache Kanten besitzt, und kein \(A \subseteq \mathcal{A}\) mit
			\[ \Gamma_A : \dynkin{D}{4} \]
			existiert, dann ist \(\Gamma\) wie in (a).

			Existiert ein solches \(A\), dann genau eines wegen Schritt (7), und \(\Gamma\) ist wie in (d).

		\item Sei \(\Gamma\) zusammenhängend und vom Typ (b) in Schritt (8).
			Dann ist \(\Gamma\) vom Typ \(F_4\), \(B_n\) oder \(C_n\).

			\textbf{Beweis.}
			Setze
			\[
				\varepsilon \coloneq \sum_{i=1}^{p} i \varepsilon_i,
				\qquad
				\eta \coloneq \sum_{i=1}^{q} i \eta_i
				,
			\]
			dann gilt
			\begin{align*}
				2 \DotProd{\varepsilon_i}{\varepsilon_{i+1}} &= -1, \qquad 1 \leq i \leq p-1 ,\\
				2 \DotProd{\eta}{\eta{i+1}} &= -1, \qquad 1 \leq i \leq q-1
			\end{align*}
			und die anderen Paare sind orthogonal.
			Also ist
			\begin{align*}
				\DotProd{\varepsilon}{\varepsilon} &= \sum_{i=1}^{p} i^2 - \sum_{i=1}^{p-1} i(i+1) = \frac{p(p+1)}{2} ,\\
				\DotProd{\eta}{\eta} &= \sum_{i=1}^{q} i^2 - \sum_{i=1}^{q-1} i(i+1) = \frac{q(q+1)}{2} .
			\end{align*}
			und es gilt \(\DotProd{\varepsilon_p}{\eta_q}^2 = 2\).
			Daraus folgt
			\[ \DotProd{\varepsilon}{\eta}^2 = p^2 q^2 \DotProd{\varepsilon_p}{\eta_q}^2 = \frac{1}{2} p^2 q^2 \]
			und mit der Cauchy-Schwarz Ungleichung \(\DotProd{\varepsilon}{\eta}^2 < \DotProd{\varepsilon}{\varepsilon} \DotProd{\eta}{\eta}\), da \(\varepsilon, \eta\) linear unabhängig sind:
			\begin{align*}
				& \frac{1}{2} p^2 q^2 < \frac{1}{4} p(p+1) q(q+1) \\
				\implies ~ & (p-1)(q-1) < 2 \\
				\implies ~ & p = q = 2 \quad (F_4), \text{ oder } p = 1 \text{ oder } q = 1 \quad (B_n, C_n)
			\end{align*}

		\item Sei \(\Gamma\) zusammenhängend und vom Typ (d) in Schritt (8).
			Dann ist \(\Gamma\) vom Typ \(D_n\) oder \(E_{6,7,8}\).

			\textbf{Beweis.}
			Setze
			\[
				\varepsilon \coloneq \sum_{i=1}^{p-1} i \varepsilon_i,
				\qquad
				\eta \coloneq \sum_{i=1}^{q-1} i \eta_i
				\qquad
				\tau \coloneq \sum_{i=1}^{r-1} i \tau_i
				,
			\]
			dann sind \(\varepsilon, \eta, \tau\) paarweise orthogonal, linear unabhängig und \(\psi \in \VecSpan{\varepsilon, \eta, \tau}\).
			Sei
			\[ \psi_0 \in \VecSpan{\psi, \varepsilon, \eta, \tau} \cap \Ortho{\VecSpan{\varepsilon, \eta, \tau}} \]
			normiert, dann haben wir die Parseval'sche Entwicklung
			\[
				\psi = \DotProd{\psi}{\psi_0} \psi_0
					+ \frac{\DotProd{\psi}{\varepsilon}}{\DotProd{\varepsilon}{\varepsilon}} \varepsilon
					+ \frac{\DotProd{\psi}{\eta}}{\DotProd{\eta}{\eta}} \eta
					+ \frac{\DotProd{\psi}{\tau}}{\DotProd{\tau}{\varepsilon}} \tau
			\]
			und da \(\DotProd{\psi}{\psi_0} \neq 0\) ist, folgt
			\[
				1
				= \DotProd{\psi}{\psi}
				> \frac{\DotProd{\psi}{\varepsilon}}{\DotProd{\varepsilon}{\varepsilon}}
					+ \frac{\DotProd{\psi}{\eta}}{\DotProd{\eta}{\eta}}
					+ \frac{\DotProd{\psi}{\tau}}{\DotProd{\tau}{\varepsilon}}
				.
			\]
			Es ist also
			\[ \DotProd{\psi}{\varepsilon}^2 = (p-1)^2 \cdot \DotProd{\psi}{\varepsilon_{p-1}}^2 = \frac{1}{4} (p-1)^2 \]
			und wie in Schritt (9) \(\DotProd{\varepsilon}{\varepsilon} = \frac{1}{2} p(p+1)\).
			Wir erhalten für \(\varepsilon\) und analog für \(\eta, \tau\) die Identitäten
			\[
				\frac{\DotProd{\psi}{\varepsilon}^2}{\DotProd{\varepsilon}{\varepsilon}} = \frac{1}{2} \pr{1 - \frac{1}{p}}
				\qquad
				\frac{\DotProd{\psi}{\eta}^2}{\DotProd{\eta}{\eta}} = \frac{1}{2} \pr{1 - \frac{1}{q}}
				\qquad
				\frac{\DotProd{\psi}{\tau}^2}{\DotProd{\tau}{\tau}} = \frac{1}{2} \pr{1 - \frac{1}{r}}
			\]
			und damit die Ungleichung
			\[
				1 > \frac{1}{2} \pr{ 1-\frac{1}{p} + 1-\frac{1}{q} + 1-\frac{1}{r} }
				\qquad \implies \qquad
				1 < \frac{1}{p} + \frac{1}{q} + \frac{1}{r}
				.
			\]

			\OE.\ können wir \(\frac{1}{p} \leq \frac{1}{q} \leq \frac{1}{r}\) annehmen, dann
			\begin{align*}
				& 1 < \frac{1}{p} + \frac{1}{q} + \frac{1}{r} \leq \frac{3}{r} \\
				\implies ~ & r < 3, \text{ also } r = 2 \text{ wegen } r > 1 \\
				\implies ~ & \frac{1}{2} < \frac{1}{p} + \frac{1}{r} \leq \frac{2}{q} \\
				\implies ~ & 2 \leq q < 4
			\end{align*}
			Für \(q = 3\) muss dann \(\frac{1}{p} > \frac{1}{6}\) bzw. \(p < 6\) gelten.
			Damit sind die einzigen Möglichkeiten
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l|r}
					\((p,q,r)\) & Typ \\
					\hline
					\((p,2,2)\) & \(D_{p+2}\) \\
					\((3,3,2)\) & \(E_6\) \\
					\((4,3,2)\) & \(E_7\) \\
					\((5,3,2)\) & \(E_8\)
				\end{tabular}
			\end{center}

		\item Nur bei
			\[ \dynkin[arrows=false]{B}{} \]
			macht es einen Unterschied, in welche Richtung die Pfeile an der Doppelkante liegen.
			Entsprechend handelt es sich dann aber um \(B_n\) oder \(C_n\).
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\section{Die irreduziblen Wurzelsysteme}
Sei \(\{ e_1, \ldots, e_n \}\) eine Orthonormal-Basis vom \(\Reals^n\) bezüglich dem Standard-Skalarprodukts und \(n \in \Nats\) groß genug.

Wir geben nun Beispiele für mögliche Wurzelsysteme an, dadurch weisen wir insbesondere ihre Existenz nach.
Aus vorherigem Resultat folgt dann, dass wir alle Möglichkeiten bis auf Isomorphie abdecken.
\pgfkeys{/Dynkin diagram, edge length=15mm}
\begin{itemize}
	\item[\(A_{\ell}\):]
		Sei
		\[ E \coloneq \{ \sum_{i=1}^{\ell+1} r_i e_i : \sum_{i=1}^{\ell+1} r_i = 0 \} \subseteq \Reals^{\ell+1} ,\]
		dann ist
		\[ \Delta \coloneq \{ e_i - e_{i+1} : 2 \leq i \leq \ell+1 \} \]
		eine Basis für das Wurzelsystem \(\Phi \subseteq E\) vom Typ \(A_{\ell}\)
		\[ \dynkin[labels={e_2-e_1,e_3-e_2,e_{\ell}-e_{\ell-1},e_{\ell+1}-e_{\ell}}]{A}{} \]
		und wir haben
		\[ \Phi = \{ e_i - e_j : 1 \leq i \neq j \leq \ell+1 \}, \qquad \Card{\PosRoots} = \frac{\ell(\ell+1)}{2} .\]
	\item[\(B_{\ell}\):]
		Sei \(E \coloneq \Reals^{\ell}\), dann ist
		\[ \Delta: \dynkin[labels={e_1-e_2,e_2-e_3,e_{\ell-2}-e_{\ell-1},e_{\ell-1}-e_{\ell},e_{\ell}}]{B}{} \]
		eine Basis für das Wurzelsystem \(\Phi \subseteq E\) vom Typ \(B_{\ell}\) und wir haben
		\[ \Phi = \{ \pm e_i \pm e_j : 1 \leq i \neq j \leq \ell \} \cup \{ \pm e_i : 1 \leq i \leq \ell \}, \qquad \Card{\PosRoots} = \ell^2 .\]
	\item[\(C_{\ell}\):]
		Sei \(E \coloneq \Reals^{\ell}\), dann ist
		\[ \Delta: \dynkin[labels={e_1-e_2,e_2-e_3,e_{\ell-2}-e_{\ell-1},e_{\ell-1}-e_{\ell},2e_{\ell}}]{C}{} \]
		eine Basis für das Wurzelsystem \(\Phi \subseteq E\) vom Typ \(C_{\ell}\) und wir haben
		\[ \Phi = \{ \pm e_i \pm e_j : 1 \leq i \neq j \leq \ell \} \cup \{ \pm 2e_i : 1 \leq i \leq \ell \}, \qquad \Card{\PosRoots} = \ell^2 .\]
	\item[\(D_{\ell}\):]
		Sei \(E \coloneq \Reals^{\ell}\), dann ist
		\[ \Delta: \dynkin[labels={e_1-e_2,e_2-e_3,e_{\ell-3}-e_{\ell-2},e_{\ell-2}-e_{\ell-1},e_{\ell-1}-e_{\ell},e_{\ell-1}+e_{\ell}}]{D}{} \]
		eine Basis für das Wurzelsystem \(\Phi \subseteq E\) vom Typ \(D_{\ell}\) und wir haben
		\[ \Phi = \{ \pm e_i \pm e_j : 1 \leq i \neq j \leq \ell \}, \qquad \Card{\PosRoots} = \ell (\ell-1) .\]
	\item[\(G_2\):]
		Sei
		\[ E \coloneq \{ r_1 e_1 + r_2 e_2 + r_3 e_3 \in \Reals^3 : r_1 + r_2 + r_3 = 0 \} ,\]
		dann ist
		\[ \Delta: \dynkin[labels={e_1-e_2,-2e_1+e_2+e_3}]{G}{2} \]
		eine Basis für das Wurzelsystem \(\Phi \subseteq E\) vom Typ \(G_{2}\) und wir haben
		\begin{align*}
			\Phi = \pm \{ & e_1 - e_2, e_2 - e_3, e_1 - e_3, \\
				& 2e_1 - e_2 - e_3, 2e_2 - e_1 - e_3, 2e_3 - e_1 - e_2 \},
			\qquad \Card{\PosRoots} = 6
			.
		\end{align*}
	\item[\(F_4\):]
		Sei \(E \coloneq \Reals^4\), dann ist
		\[ \Delta: \dynkin[labels={e_1-e_2,e_2-e_3,e_3,\frac{1}{2}(e_4-e_1-e_2-e_3)}]{F}{4} \]
		eine Basis für das Wurzelsystem \(\Phi \subseteq E\) vom Typ \(F_{4}\) und wir haben
		\begin{align*}
			\Phi &= \{ \pm e_i \pm e_j : 1 \leq i \neq j < 4 \} \\
			&\cup \{ \pm e_i : 1 \leq i \leq 4 \} \\
			&\cup \{ \frac{1}{2} (\pm e_1 \pm e_2 \pm e_3 \pm e_4 ) \}
			\qquad \Card{\PosRoots} = 24
			.
		\end{align*}
	\item[\(E_8\):]
		Sei \(E \coloneq \Reals^8\), dann ist
		\[ \Delta: \dynkin[labels={-\frac{1}{2}(e_1+\cdots+e_8),e_6-e_7,e_6+e_7,e_5-e_6,e_4-e_5,e_3-e_4,e_2-e_3,e_1-e_2}]{E}{8} \]
		eine Basis für das Wurzelsystem \(\Phi \subseteq E\) vom Typ \(G_{2}\) und wir haben
		\begin{align*}
			\Phi &= \{ \pm e_i \pm e_j : 1 \leq i \neq j \leq 8 \} \\
			&\cup \{ \frac{1}{2} \sum_{i=1}^{8} \varepsilon_i e_i : \varepsilon_i = \pm 1, ~ \prod_{i=1}^{8} \varepsilon_i = 1 \}
			\qquad \Card{\PosRoots} = 120
			.
		\end{align*}
	\item[\(E_6,E_7\):]
		Diese ergeben sich als Untersysteme von \(E_8\).
		\[ \Delta_{E_6}: \dynkin[labels={-\frac{1}{2}(e_1+\cdots+e_8),e_6-e_7,e_6+e_7,e_5-e_6,e_4-e_5,e_3-e_4}]{E}{6} \]
		\[ \Delta_{E_7}: \dynkin[labels={-\frac{1}{2}(e_1+\cdots+e_8),e_6-e_7,e_6+e_7,e_5-e_6,e_4-e_5,e_3-e_4,e_2-e_3}]{E}{7} \]
		sind also Basen für die Wurzelsysteme \(\Phi_{E_{6,7}} \subseteq E\) vom Typ \(E_{6}\) bzw. \(E_{7}\) und wir haben
		\begin{align*}
			E_{E_7} &= \{ \sum_{i=1}^{8} r_i e_i : r_1 = r_8 \} \\
			\Phi_{E_7} &= \{ \pm e_i \pm e_j : 2 \leq i \neq j < 7 \} \cup \{ \pm (e_1 + e_8) \} \\
			&\cup \{ \pm \frac{1}{2} \sum_{i=1}^{8} \varepsilon_i e_i : \varepsilon_i = \pm 1, ~ \varepsilon_1 = \varepsilon_8 = 1, ~ \prod_{i=1}^{8} \varepsilon_i = 1 \},
			\qquad \Card{\PosRoots_{E_7}} = 63
			.
		\end{align*}
		sowie
		\begin{align*}
			E_{E_6} &=\{ \sum_{i=1}^{8} r_i e_i : r_1 = r_2 = r_8 \} \\
			\Phi_{E_6} &= \{ \pm e_i \pm e_j : 3 \leq i \neq j \leq 7 \} \\
			&\cup \{ \pm \frac{1}{2} \sum_{i=1}^{8} \varepsilon_i e_i : \varepsilon_i = \pm 1, ~ \varepsilon_1 = \varepsilon_2 = \varepsilon_8 = 1, ~ \prod_{i=1}^{8} \varepsilon_i = 1 \},
			\qquad \Card{\PosRoots_{E_5}} = 36
			.
		\end{align*}
\end{itemize}
\pgfkeys{/Dynkin diagram, edge length=10mm}
\begin{bemerkung}
	Die klassischen Lie-Algebren (vgl. \cref{example:algebras}.5):
	\begin{enumerate}
		\item \(\sln{\Cmplx}\) ist einfache Lie-Algebra mit Wurzelsystem vom Typ \(A_{n-1}\) für \(n \geq 2\).
		\item Sei
			\[ J \coloneq \begin{pmatrix} 0 & \IdMat \\ -\IdMat & 0 \end{pmatrix} \]
			und
			\[ \mathfrak{sp}_{2n}(\Cmplx) \coloneq \{ X \in \gln[2n+1]{\Cmplx} : \TpMat{X} J + J X = 0 \} .\]
			Dann ist \(\mathfrak{sp}_{2n}(\Cmplx)\) einfache Lie-Algebra mit Wurzelsystem vom Typ \(C_n\) für \(n \geq 2\).
		\item Sei
			\[ J \coloneq \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & \IdMat \\ 0 & \IdMat & 0 \end{pmatrix} \]
			und
			\[ \mathfrak{so}_{2n+1}(\Cmplx) \coloneq \{ X \in \gln[2n+1]{\Cmplx} : \TpMat{X} J + J X = 0 \} .\]
			Dann ist \(\mathfrak{so}_{2n+1}(\Cmplx)\) einfache Lie-Algebra mit Wurzelsystem vom Typ \(B_n\) für \(n \geq 3\).
		\item Sei
			\[ J \coloneq \begin{pmatrix} 0 & \IdMat \\ \IdMat & 0 \end{pmatrix} \]
			und
			\[ \mathfrak{so}_{2n}(\Cmplx) \coloneq \{ X \in \gln[2n]{\Cmplx} : \TpMat{X} J + J X = 0 \} .\]
			Dann ist \(\mathfrak{so}_{2n}(\Cmplx)\) einfache Lie-Algebra mit Wurzelsystem vom Typ \(D_n\) für \(n \geq 4\).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
